<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text>
  <sp>
    <speaker>L’Autheur</speaker>
    <l>I'Alois n’agueres réuant aux intrigues de ce temps dans vne</l>
    <l>allée des Thuilleries, lors que ie vis venir à moy deux hom-</l>
    <l>mes fort eschauffez en apparence pour lesubjet d’vne dispute.</l>
    <l>Ie crus d’abord que quelque coup de partie les auoit mis en</l>
    <l>cette chaleur, &amp; qu’ils me venoient prendre pour iuge de ce</l>
    <l>differend, mais le compliment qu’vn des deux me fit à sa mode en m’a-</l>
    <l>bordant me fit bien connoistre qu’il ne s’agissoit aucunentent du ieu, &amp; que cette question estoit beaucoup plus releuée ; l’vn estoit Suisse &amp; l’autre</l>
    <l>Hollandois, à qui la langue Françoise n’estoit pas beaucoup familiee, ce</l>
    <l>qui les fasoit parler d'vne grotesque façon, mais a fin de n'oster rien de la</l>
    <l>grace de leur discours, iay jugé qu'il seroit à propos de les introduire l'vn</l>
    <l>apres l'autre, comme en vne Comedie, ou ie seray mon personnage lors</l>
    <l>qu'il sera necessaire. Voicy donc comme le Seigneur Hollandois me fit son</l>
    <l>cõmpliment, en m'ostant le chapeau &amp; me faisant la reuerence à la Flamande</l>
  </sp>
  <sp>
    <speaker>L'Holandois</speaker>
    <l>Sarueteu Man-seur, vou m'excuse bienne che dmand pardonne à vou</l>
    <l>vou porte bienne &amp; moy, iàure fait vn gajur contre son visage de Souiss</l>
    <l>ie voudre bienne si voul veulle vienne voul entretenir vn bon grand petit</l>
    <l>demy heur, vou fra faueur à moyre &amp; grand mercy à vou</l>
  </sp>
  <sp>
    <speaker>L’autheur</speaker>
    <l>Messieurs, tres volontiers, mais ie ne scay pas vostre different, si vous</l>
    <l>voulez me faire la fauer de me le dire, ie tascheray de vous en donner</l>
    <l>mon aduis.</l>
  </sp>
  <sp>
    <speaker>L'Holandois</speaker>
    <l>A vouye à vouye Man-seur, vou Braue homme moy vien vous le dire</l>
    <l>vou scaure don vn fois, que moy temeur al faubourg S. Semini à ceticy</l>
    <l>qui prend cetila &amp; ce Man-seur le Souisse al préau Crer, Ie ne scaure pa</l>
    <l>A toul diable, i’aure fait rencontre de son visage, il madit, Pon chour</l>
    <l>moy bon Suisse voul tu paye chopinte de vin pouru, jai dit que ie le vou</l>
    <l>dre bienne, &amp; che lemene au ca beret ou nout aure trinque cun que de bon vin</l>
    <l>Le Suisse</l>
    <l>Non, par me foye, Monsou, pas pon, mai ie scàure vn pon pusque me-</l>
    <l>lieure, al seigne du petit Carçonne d'archant, vez-vis la Croye qu'il tire</l>
  </sp>
  <sp>
    <speaker>L’autheur</speaker>
    <l>Nous ne sommes pas sur ceſte queſtion, elle seroit bien facile à vuider</l>
    <l>parlons d’affaire, &amp; puis nous parlerons de boire</l>
  </sp>
  <sp>
    <speaker>L'Holandois</speaker>
    <l>Vous àure vn bon raisonne, o bienne Man-seur nous aure bu vn pintre</l>
    <l>Iuy &amp; moye, &amp; pui encor vn chopinte, &amp; i’aure demande à luy pour le</l>
    <l>diuertisseman de mon personne, si il ne scàure point de neuelle, &amp; si le</l>
    <l>Parlemane àure fait le paix contre l’Majesté du Roye, &amp; de Mondame son</l>
    <l>mere, il madit qu’il aure ouy dire par son foye que l’Depté l’àure conclu</l>
    <l>&amp; l’àuresené, i àure demande la dessu sil Cardenal s’en voudre allé hor</l>
    <l>del France à toul diable, il ma dit que nonne, &amp; qu’il veulle reuindre dan</l>
    <l>I’Ville de Peris, &amp; qu’il sera Duc li per, i’aure dit que moy ne voudre poin</l>
    <l>croire cela, l’camerade Souisse dit qu’il sçàure bienne, moy di que roune</l>
    <l>il iure qui le vray, voultu gacher que nonne, voultu gacher que si, telle</l>
    <l>mane que i’àure gaché vn pistalle contre son visaige, ie voudre bienne</l>
    <l>sçauoire si i’àure gaigné.</l>
  </sp>
  <sp>
    <speaker>Le Suisse</speaker>
    <l>Moye, Monsou, moye par mon foye pon camarade Souiss vou baille pi-</l>
    <l>stolle à moye, &amp; moy paye broc.</l>
  </sp>
  <sp>
    <speaker>L’autheur</speaker>
    <l>Cela ne vas si vite, il faut vn peu que i’entende vos ralsons auparauant</l>
    <l>ie vous prie ne vous broüillez point, &amp; puis que vous vous en rapportez a</l>
    <l>moy ie tascheray de vous iuger dans l’equité.</l>
  </sp>
  <sp>
    <speaker>Le Suisse.</speaker>
    <l>Ho par mon foye moy n’endre point tant de raisonue, moy parle ponne</l>
    <l>Souisse, mai de Franços nit f_rdore, qu’il chaze tant quel foudre, luy</l>
    <l>mai moy prend l’archant.</l>
  </sp>
  <sp>
    <speaker>L’autheur</speaker>
    <l>Tout beau tout beau, Monsieur, quoy que vous ne parliez pas bon</l>
    <l>François, ie m’accommodera bien toutefois à vostre langage; il ne faut</l>
    <l>pas estre si prompt, si vous auez gaigré vous aurez la gageure; mais il faut</l>
    <l>comme i’ay dit entendre vos raiſons, &amp; puisque Montieur l’Holandois a</l>
    <l>commencé le diſcours, ie ſuis d’auis qu’il le continuë, &amp; vous direz ensuit-</l>
    <l>e à vostre tour ce que vous aurez à dire,</l>
  </sp>
  <sp>
    <speaker>Le Suisse</speaker>
    <l>Pienne don depesche fou fiteman car i’haure grant haste moye</l>
  </sp>
  <sp>
    <speaker>L'Holandois.</speaker>
    <l>Vous n’aure point vn bon discretion, vou voye Man-seur qu’il pren</l>
    <l>le pene d’entendre nou, &amp; fou, ne voul point entendre raison vn foi</l>
    <l>L’autheur</l>
    <l>Enfin donc à ce que ie puis iuger par vos discours, vostre queſtion es,</l>
    <l>L'Holandois.</l>
    <l>Del Cardenat Maxrin,</l>
    <l>L’autheur</l>
    <l>Et vous gagez vous</l>
    <l>L'Holandois.</l>
    <l>Que luy ne reuiendre point en Peris.</l>
    <l>L’autheur</l>
    <l>Et vous qu’auez-vous gagé.</l>
    <l>Le Suisse</l>
    <l>Vn bon pistolle par mon foye qui falle dix liures.</l>
    <l>L’autheur</l>
    <l>Ce n’est pas ce que ie vous demande, ie veux sçauoir; surquoy vous</l>
    <l>auez gagé.</l>
    <l>Le Suisse</l>
    <l>Su le taple tu Capret.</l>
    <l>L’autheur.</l>
    <l>Aye ie veus dire ſur quel suiet, sur quel propos.</l>
    <l>Le Suisse.</l>
    <l>O ie cõprenne pien fou foudre sçauoir, si i’àure dit fouy ou nonne, i’àure</l>
    <l>ga ché que son Minance fientra l’autre temin à Pris, &amp; quel sera Tuc li per.</l>
    <l>L’autheur.</l>
    <l>C’eſt assez, ie sçay maintenant le suiet de vostre gageure, parlés mainte-</l>
    <l>nant, Monsieur le Holandois, &amp; dites les raisons qui vous ont fait gager</l>
    <l>&amp; qui vous asseurent d’auoir gaigné, car il faut necessairement que vous</l>
    <l>soyez bien informé de cette nouuelle.</l>
    <l>L'Holandois.</l>
    <l>A Vouye iel panſe bienne ma foye, ie le scàure d’vn bon part, ie l’àure</l>
    <l>apris d’vne sarueteur, qui frisse le moustache à Man-sieur l’Ambessadeur de</l>
    <l>Hollante, qui àure veu vn lettre dans l’poche de sonne maiſtre.</l>
    <l>L’autheur</l>
    <l>Et quel estoit le contenu de cette lettre, parloit elle du Cardinal Ma-</l>
    <l>zarin.</l>
    <l>L'Holandois.</l>
    <l>Oy par m_ foye, il m___ à Man. sieur le Prence d’Oranche, que le Par-</l>
    <l>Iemane àure point voulu faire le Paix, si le Cardenal ne fait fourte en son</l>
    <l>pay qu à toul Diable, &amp; qu’on ne voudre point qu’il temeure dan Pris,</l>
    <l>ny dans le France, &amp; que le Depté l’ont obtenu vn fois du Roye, &amp; que</l>
    <l>monta me son mere, Man-sieur Duc Torlian, &amp; le Prince de Conté l’àure</l>
    <l>sené, scellé &amp; bredé, n’eſt-ce pa la vn bon raifon qu’àure vous à dire came-</l>
    <l>rade Souiss,</l>
    <l>Le Suisse.</l>
    <l>O dastitretonde vous mocque pienne de moy, ie scàure pienne d’autre</l>
    <l>nouelle, fou parle t’Ampasseteur, mai moy parle tu Roye &amp; tu Tepeté tu</l>
    <l>Parlimane, i’àure sceu de son pouche quan iy fou à Fontaine li pleau, nonne</l>
    <l>nonne moy tromp moye; ie foutre tire à sen Charmene, i’aure vu toul</l>
    <l>cour, li Roye, el Prince, el Cartenal, el Tepeté, al'conne firance, ou</l>
    <l>i’Aure pu de pon fin al velache de Rouelle.</l>
    <l>L’autheur.</l>
    <l>Vous ne parlez que de boire, mais dites moy quant fustes vous à S. Ger-</l>
    <l>main &amp; à Ruel.</l>
    <l>Le Suisse.</l>
    <l>L'autre temain Monsou ie scàure poenne tire le chour Timance ie croye</l>
    <l>&gt;</l>
    <l>han refin cheuty matin, apres l’tené, i’àure vn pon paire t’armoire, ie fou-</l>
    <l>dre tire ma moire, croye moye Monsou, &amp; baille le psſtole moy mettre tout</l>
    <l>à poire.</l>
    <l>L’autheur.</l>
    <l>Mais que disoit-on à S. Germain, quand vous y fuſtes.</l>
    <l>Le Suisse.</l>
    <l>Party par mon foye i’aure vu le camerade de li bon frere, &amp; trinque tant</l>
    <l>que toul diable.</l>
    <l>L’autheur.</l>
    <l>Eſt cela que vous auez apris les nouuelles de la Paix.</l>
    <l>Le Suisse.</l>
    <l>O dasthicote ferluche, qui àure de bel chinau si ns'est li Roye el colin-</l>
    <l>tampon, ne fa tel poene touchou al coste du petite Carçonne.</l>
    <l>L’autheur.</l>
    <l>Et bien donc dictes-moy ce que vous apristes, &amp; ce que vous vistes.</l>
    <l>Le Suisse.</l>
    <l>Fort pienne attendre tone vn petitelon tan, ie scàure pu ce que ie foudre</l>
    <l>tire.</l>
    <l>L'Holandois.</l>
    <l>Baille à luy vne petit bout de chantelle, Man-ſieur</l>
    <l>Le Suisse.</l>
    <l>Sacrelotte moy ne trouple poene toye, che ne foutre point que tu in-</l>
    <l>trompe moye, lasse moye tire autre man poenne de camerade.</l>
    <l>L’autheur.</l>
    <l>Il a raison, il vous a laissé dire, &amp; vous le deuez entendre parler, apre-</l>
    <l>nez nous donc ce que vous auez veu en ces cartiers ie vous prie, &amp; retour-</l>
    <l>nous à Mazarin.</l>
    <l>Le Suisse.</l>
    <l>Luy cros &amp; cras se porte pienne par mon foye, il fait tancé l’petite Car-</l>
    <l>çonne su sa chenou, il parle à son mere cõme moy parle vou, &amp; trinque à</l>
    <l>Prence com sonne camerade, iàure vu les reticles del Paix: Son Sacratoi</l>
    <l>re aporty son acratoire, &amp; il creua sa nom vn fois en bas tu Tuc torliane</l>
    <l>&amp; l’àure mis vn reticle quil chante quil faut reboutre en son charche,</l>
    <l>quil tefienne à Pris pour estre Tuc liper, fou temante li plutos al Souisse de</l>
    <l>son porte, si che n’aure pas trinque aue li dans son peti mason, ou chaure</l>
    <l>manché vne petit chaponne qui letet bonne ma foye.</l>
    <l>L'Holandois.</l>
    <l>He com toul grande Diable reuiendre ty à Peris, si le Parlemane àure</l>
    <l>fait sa procez, &amp; l'àure condené il viendre donc pour faire en regé Peris,</l>
    <l>Le Suisse.</l>
    <l>Et si le Roye ny son mere ne foudre poenne, ne faute pas que li Parli-</l>
    <l>mane face son folonté, aure til pas ſa Conseil &amp; le Channesely, ny boute li</l>
    <l>pas son placque de cire, il dure ly mesme contené li Parliman par son Decla-</l>
    <l>rationne.</l>
    <l>&gt;</l>
    <l>L'Holandois.</l>
    <l>Sacramente quan ly Roye fu vn foye grande comme moye, bonneien-</l>
    <l>tendre bien, mais le Parlemane eſt titeur de son Masſté, quan luy petit</l>
    <l>garçonne.</l>
    <l>Le Suisse.</l>
    <l>He pienne sil Parlimane foutre pienne chanché son soulonté, naure-t’il</l>
    <l>pas le poufoir de casse son liraiste.</l>
    <l>L'Holandois.</l>
    <l>Nonne nonne faut bienne que li garde son Iustice.</l>
    <l>Le Suisse.</l>
    <l>Mais si fous àure esté condené à pendre vou par le Parlimanc, ly Roye ne</l>
    <l>scàure point tire moy tonne le viatoye.</l>
    <l>L’autheur.</l>
    <l>Cela se fait rarement, si ce n’eſt qu’il y ait quelque mal heur dans le cri-</l>
    <l>me commis, &amp; cela s’appelle grace ou remission, &amp; suppose necessairement</l>
    <l>criminel celuy qui la reçoit; mais ie croy que Mazarin ne se veut pas re-</l>
    <l>soudre à paſſer par là, &amp; que ce n’eſt pas son intention.</l>
    <l>L'Holandois.</l>
    <l>Il souuienne à moye d’vn bon raiſon, comme le Cardenal reuiendre ?</l>
    <l>Peris vn foye, il nàure point de lit pour couche soye, nàure ton point</l>
    <l>vendu tou sa meuble, fautre donc quil couche sul terre,</l>
    <l>Le Suisse.</l>
    <l>Dasti tretonde, ho le bon fieux raisonne, ne scaure til pas pienne en trou-</l>
    <l>ue vne tanl. Plais Cartenal ou ne poufe ti poenne en cheté vne pour son</l>
    <l>Larchant.</l>
    <l>L'Holandois.</l>
    <l>Ie scàure encor vn bon pusque meil'ieure, Man-seur de Beaufort  tou</l>
    <l>Geniral de l’Armée del ville de Peris voudre til bienne quel Cardenal re-</l>
    <l>uiendre pour le enferme éncor vne foye danl Bastille.</l>
    <l>Le Suisse.</l>
    <l>Quil poiffe ensemple comme pon camerade, party par mon foye quand</l>
    <l>chàure vn crel aucc li bon frer hardos, ie scàure poenne vn pu pon inuen-</l>
    <l>tionne pour accorder moye, que de trinque à son santé tant que toul</l>
    <l>Diaple.</l>
    <l>L’autheur</l>
    <l>L’inuention n’est pas mauuaiſe s’ils estoient de vostre humeur, il nemet-</l>
    <l>troient gueres à faire la Paix ; mais enfin n’auez vous plus rien a dire pour</l>
    <l>vos raiſons l’vn  l’autre.</l>
    <l>Le Suisse.</l>
    <l>Nonne, mais ie ſcàure bien que moy caigne le cachur,  que son Minan-</l>
    <l>ce refiendre à Pris l’autre hyer.</l>
    <l>L’autheur.</l>
    <l>Et vous que dites-vous à cela.</l>
    <l>L'Holandois.</l>
    <l>Moy dit que nonne Man-seur, ie scàure bienne qui noze point par mon</l>
    <l>foye  qu’on ne le voudre point souffre dans Peris, pource que la tou-</l>
    <l>chou le Monpoleur à son suitte, qui aure ruine tout el France,  quil àure</l>
    <l>esté condené par le Parlimane de Peris, par le Parlimane de Rouan  de</l>
    <l>Bretaigne,  de Prouennece, qui voudre poin faire de pardon à luy: Vou</l>
    <l>iuge Man-seur si ie naure pas vn pu bon raison quel camerade Souiſſe.</l>
    <l>L’autheur</l>
    <l>Or sus donc puisque vous vous en rapportez à moy, demeurerez-vous</l>
    <l>d'accord de mon iugement.</l>
    <l>Le Suisse.</l>
    <l>Oy monsou party fou prafe, homme fou tonne le pistolle al moye.</l>
    <l>L'Holandois.</l>
    <l>Lasse dire à Man-seur camerade, il a vn bon iumant, il voye bienne quil</l>
    <l>àure raiſon de vou  de moye.</l>
    <l>&gt;</l>
    <l>L’autheur.</l>
    <l>DECISION.</l>
    <l>Bien que cette queſtion soit tres-embarassee,  que selon les premiers</l>
    <l>articles de la Paix, monsieur le Suisse auroit gaigné la gageure, comme ils</l>
    <l>ont toutefois esté reuoquez,  que le Parlement, nos Generaux,  gene</l>
    <l>ralement toute la Ville de Paris, n’en ont point voulu demeurer d’accord.</l>
    <l>I'apparence  la raison donne gain de cause à Monsieur l’Holandois; mais</l>
    <l>comme on ne peut rien asseurer que nos Deputez ne soient de retour, ie</l>
    <l>vous conſeille à tous deux, en attendant de ne laisser point moisir cet ar-</l>
    <l>gent,  de faire bonne chere sur  tant-moins de la gageure:que si com-</l>
    <l>me ie croy le Cardinal ne reuenant point, il se trouue que Monſieur le</l>
    <l>Suiſſe ayt perdu la piſtolle, il n’y a pas vn François qui ne le recompense</l>
    <l>de bon cœur de cette perte, à raiſon qu’ils auront en perdant Mazarin, fait</l>
    <l>Ie plus grand gain  acquis le plus grand bon-heur qu’ils sçauroient es</l>
    <l>perer.</l>
    <l>Ce iugement les renuoya tous deux si satisfaits, qu’ils penserent deschi</l>
    <l>tet mon manteau pour m’entraisner au cabaret, ie m’en excusay toutefois</l>
    <l>mieux qu’il me fut possible, ne pouuant me tenir de rire des plaisans</l>
    <l>complimens, qu’ils faisoient pour m'inuiter a cette desbauche.</l>
  </sp>
  <sp>
    <speaker>L’autheur</speaker>
    <l>Enfin donc à ce que ie puis iuger par vos discours, vostre queſtion es,</l>
  </sp>
  <sp>
    <speaker>L'Holandois.</speaker>
    <l>Del Cardenat Maxrin,</l>
  </sp>
  <sp>
    <speaker>L’autheur</speaker>
    <l>Et vous gagez vous</l>
    <l>L'Holandois.</l>
    <l>Que luy ne reuiendre point en Peris.</l>
    <l>L’autheur</l>
    <l>Et vous qu’auez-vous gagé.</l>
    <l>Le Suisse</l>
    <l>Vn bon pistolle par mon foye qui falle dix liures.</l>
    <l>L’autheur</l>
    <l>Ce n’est pas ce que ie vous demande, ie veux sçauoir; surquoy vous</l>
    <l>auez gagé.</l>
    <l>Le Suisse</l>
    <l>Su le taple tu Capret.</l>
    <l>L’autheur.</l>
    <l>Aye ie veus dire ſur quel suiet, sur quel propos.</l>
    <l>Le Suisse.</l>
    <l>O ie cõprenne pien fou foudre sçauoir, si i’àure dit fouy ou nonne, i’àure</l>
    <l>ga ché que son Minance fientra l’autre temin à Pris, &amp; quel sera Tuc li per.</l>
    <l>L’autheur.</l>
    <l>C’eſt assez, ie sçay maintenant le suiet de vostre gageure, parlés mainte-</l>
    <l>nant, Monsieur le Holandois, &amp; dites les raisons qui vous ont fait gager</l>
    <l>&amp; qui vous asseurent d’auoir gaigné, car il faut necessairement que vous</l>
    <l>soyez bien informé de cette nouuelle.</l>
    <l>L'Holandois.</l>
    <l>A Vouye iel panſe bienne ma foye, ie le scàure d’vn bon part, ie l’àure</l>
    <l>apris d’vne sarueteur, qui frisse le moustache à Man-sieur l’Ambessadeur de</l>
    <l>Hollante, qui àure veu vn lettre dans l’poche de sonne maiſtre.</l>
    <l>L’autheur</l>
    <l>Et quel estoit le contenu de cette lettre, parloit elle du Cardinal Ma-</l>
    <l>zarin.</l>
    <l>L'Holandois.</l>
    <l>Oy par m_ foye, il m___ à Man. sieur le Prence d’Oranche, que le Par-</l>
    <l>Iemane àure point voulu faire le Paix, si le Cardenal ne fait fourte en son</l>
    <l>pay qu à toul Diable, &amp; qu’on ne voudre point qu’il temeure dan Pris,</l>
    <l>ny dans le France, &amp; que le Depté l’ont obtenu vn fois du Roye, &amp; que</l>
    <l>monta me son mere, Man-sieur Duc Torlian, &amp; le Prince de Conté l’àure</l>
    <l>sené, scellé &amp; bredé, n’eſt-ce pa la vn bon raifon qu’àure vous à dire came-</l>
    <l>rade Souiss,</l>
    <l>Le Suisse.</l>
    <l>O dastitretonde vous mocque pienne de moy, ie scàure pienne d’autre</l>
    <l>nouelle, fou parle t’Ampasseteur, mai moy parle tu Roye &amp; tu Tepeté tu</l>
    <l>Parlimane, i’àure sceu de son pouche quan iy fou à Fontaine li pleau, nonne</l>
    <l>nonne moy tromp moye; ie foutre tire à sen Charmene, i’aure vu toul</l>
    <l>cour, li Roye, el Prince, el Cartenal, el Tepeté, al'conne firance, ou</l>
    <l>i’Aure pu de pon fin al velache de Rouelle.</l>
    <l>L’autheur.</l>
    <l>Vous ne parlez que de boire, mais dites moy quant fustes vous à S. Ger-</l>
    <l>main &amp; à Ruel.</l>
    <l>Le Suisse.</l>
    <l>L'autre temain Monsou ie scàure poenne tire le chour Timance ie croye</l>
    <l>&gt;</l>
    <l>han refin cheuty matin, apres l’tené, i’àure vn pon paire t’armoire, ie fou-</l>
    <l>dre tire ma moire, croye moye Monsou, &amp; baille le psſtole moy mettre tout</l>
    <l>à poire.</l>
    <l>L’autheur.</l>
    <l>Mais que disoit-on à S. Germain, quand vous y fuſtes.</l>
    <l>Le Suisse.</l>
    <l>Party par mon foye i’aure vu le camerade de li bon frere, &amp; trinque tant</l>
    <l>que toul diable.</l>
    <l>L’autheur.</l>
    <l>Eſt cela que vous auez apris les nouuelles de la Paix.</l>
    <l>Le Suisse.</l>
    <l>O dasthicote ferluche, qui àure de bel chinau si ns'est li Roye el colin-</l>
    <l>tampon, ne fa tel poene touchou al coste du petite Carçonne.</l>
    <l>L’autheur.</l>
    <l>Et bien donc dictes-moy ce que vous apristes, &amp; ce que vous vistes.</l>
    <l>Le Suisse.</l>
    <l>Fort pienne attendre tone vn petitelon tan, ie scàure pu ce que ie foudre</l>
    <l>tire.</l>
    <l>L'Holandois.</l>
    <l>Baille à luy vne petit bout de chantelle, Man-ſieur</l>
    <l>Le Suisse.</l>
    <l>Sacrelotte moy ne trouple poene toye, che ne foutre point que tu in-</l>
    <l>trompe moye, lasse moye tire autre man poenne de camerade.</l>
    <l>L’autheur.</l>
    <l>Il a raison, il vous a laissé dire, &amp; vous le deuez entendre parler, apre-</l>
    <l>nez nous donc ce que vous auez veu en ces cartiers ie vous prie, &amp; retour-</l>
    <l>nous à Mazarin.</l>
    <l>Le Suisse.</l>
    <l>Luy cros &amp; cras se porte pienne par mon foye, il fait tancé l’petite Car-</l>
    <l>çonne su sa chenou, il parle à son mere cõme moy parle vou, &amp; trinque à</l>
    <l>Prence com sonne camerade, iàure vu les reticles del Paix: Son Sacratoi</l>
    <l>re aporty son acratoire, &amp; il creua sa nom vn fois en bas tu Tuc torliane</l>
    <l>&amp; l’àure mis vn reticle quil chante quil faut reboutre en son charche,</l>
    <l>quil tefienne à Pris pour estre Tuc liper, fou temante li plutos al Souisse de</l>
    <l>son porte, si che n’aure pas trinque aue li dans son peti mason, ou chaure</l>
    <l>manché vne petit chaponne qui letet bonne ma foye.</l>
    <l>L'Holandois.</l>
    <l>He com toul grande Diable reuiendre ty à Peris, si le Parlemane àure</l>
    <l>fait sa procez, &amp; l'àure condené il viendre donc pour faire en regé Peris,</l>
    <l>Le Suisse.</l>
    <l>Et si le Roye ny son mere ne foudre poenne, ne faute pas que li Parli-</l>
    <l>mane face son folonté, aure til pas ſa Conseil &amp; le Channesely, ny boute li</l>
    <l>pas son placque de cire, il dure ly mesme contené li Parliman par son Decla-</l>
    <l>rationne.</l>
    <l>&gt;</l>
    <l>L'Holandois.</l>
    <l>Sacramente quan ly Roye fu vn foye grande comme moye, bonneien-</l>
    <l>tendre bien, mais le Parlemane eſt titeur de son Masſté, quan luy petit</l>
    <l>garçonne.</l>
    <l>Le Suisse.</l>
    <l>He pienne sil Parlimane foutre pienne chanché son soulonté, naure-t’il</l>
    <l>pas le poufoir de casse son liraiste.</l>
    <l>L'Holandois.</l>
    <l>Nonne nonne faut bienne que li garde son Iustice.</l>
    <l>Le Suisse.</l>
    <l>Mais si fous àure esté condené à pendre vou par le Parlimanc, ly Roye ne</l>
    <l>scàure point tire moy tonne le viatoye.</l>
    <l>L’autheur.</l>
    <l>Cela se fait rarement, si ce n’eſt qu’il y ait quelque mal heur dans le cri-</l>
    <l>me commis, &amp; cela s’appelle grace ou remission, &amp; suppose necessairement</l>
    <l>criminel celuy qui la reçoit; mais ie croy que Mazarin ne se veut pas re-</l>
    <l>soudre à paſſer par là, &amp; que ce n’eſt pas son intention.</l>
    <l>L'Holandois.</l>
    <l>Il souuienne à moye d’vn bon raiſon, comme le Cardenal reuiendre ?</l>
    <l>Peris vn foye, il nàure point de lit pour couche soye, nàure ton point</l>
    <l>vendu tou sa meuble, fautre donc quil couche sul terre,</l>
    <l>Le Suisse.</l>
    <l>Dasti tretonde, ho le bon fieux raisonne, ne scaure til pas pienne en trou-</l>
    <l>ue vne tanl. Plais Cartenal ou ne poufe ti poenne en cheté vne pour son</l>
    <l>Larchant.</l>
    <l>L'Holandois.</l>
    <l>Ie scàure encor vn bon pusque meil'ieure, Man-seur de Beaufort  tou</l>
    <l>Geniral de l’Armée del ville de Peris voudre til bienne quel Cardenal re-</l>
    <l>uiendre pour le enferme éncor vne foye danl Bastille.</l>
    <l>Le Suisse.</l>
    <l>Quil poiffe ensemple comme pon camerade, party par mon foye quand</l>
    <l>chàure vn crel aucc li bon frer hardos, ie scàure poenne vn pu pon inuen-</l>
    <l>tionne pour accorder moye, que de trinque à son santé tant que toul</l>
    <l>Diaple.</l>
    <l>L’autheur</l>
    <l>L’inuention n’est pas mauuaiſe s’ils estoient de vostre humeur, il nemet-</l>
    <l>troient gueres à faire la Paix ; mais enfin n’auez vous plus rien a dire pour</l>
    <l>vos raiſons l’vn  l’autre.</l>
    <l>Le Suisse.</l>
    <l>Nonne, mais ie ſcàure bien que moy caigne le cachur,  que son Minan-</l>
    <l>ce refiendre à Pris l’autre hyer.</l>
    <l>L’autheur.</l>
    <l>Et vous que dites-vous à cela.</l>
    <l>L'Holandois.</l>
    <l>Moy dit que nonne Man-seur, ie scàure bienne qui noze point par mon</l>
    <l>foye  qu’on ne le voudre point souffre dans Peris, pource que la tou-</l>
    <l>chou le Monpoleur à son suitte, qui aure ruine tout el France,  quil àure</l>
    <l>esté condené par le Parlimane de Peris, par le Parlimane de Rouan  de</l>
    <l>Bretaigne,  de Prouennece, qui voudre poin faire de pardon à luy: Vou</l>
    <l>iuge Man-seur si ie naure pas vn pu bon raison quel camerade Souiſſe.</l>
    <l>L’autheur</l>
    <l>Or sus donc puisque vous vous en rapportez à moy, demeurerez-vous</l>
    <l>d'accord de mon iugement.</l>
    <l>Le Suisse.</l>
    <l>Oy monsou party fou prafe, homme fou tonne le pistolle al moye.</l>
    <l>L'Holandois.</l>
    <l>Lasse dire à Man-seur camerade, il a vn bon iumant, il voye bienne quil</l>
    <l>àure raiſon de vou  de moye.</l>
    <l>&gt;</l>
    <l>L’autheur.</l>
    <l>DECISION.</l>
    <l>Bien que cette queſtion soit tres-embarassee,  que selon les premiers</l>
    <l>articles de la Paix, monsieur le Suisse auroit gaigné la gageure, comme ils</l>
    <l>ont toutefois esté reuoquez,  que le Parlement, nos Generaux,  gene</l>
    <l>ralement toute la Ville de Paris, n’en ont point voulu demeurer d’accord.</l>
    <l>I'apparence  la raison donne gain de cause à Monsieur l’Holandois; mais</l>
    <l>comme on ne peut rien asseurer que nos Deputez ne soient de retour, ie</l>
    <l>vous conſeille à tous deux, en attendant de ne laisser point moisir cet ar-</l>
    <l>gent,  de faire bonne chere sur  tant-moins de la gageure:que si com-</l>
    <l>me ie croy le Cardinal ne reuenant point, il se trouue que Monſieur le</l>
    <l>Suiſſe ayt perdu la piſtolle, il n’y a pas vn François qui ne le recompense</l>
    <l>de bon cœur de cette perte, à raiſon qu’ils auront en perdant Mazarin, fait</l>
    <l>Ie plus grand gain  acquis le plus grand bon-heur qu’ils sçauroient es</l>
    <l>perer.</l>
    <l>Ce iugement les renuoya tous deux si satisfaits, qu’ils penserent deschi</l>
    <l>tet mon manteau pour m’entraisner au cabaret, ie m’en excusay toutefois</l>
    <l>mieux qu’il me fut possible, ne pouuant me tenir de rire des plaisans</l>
    <l>complimens, qu’ils faisoient pour m'inuiter a cette desbauche.</l>
  </sp>
  <sp>
    <speaker>L'Holandois.</speaker>
    <l>Que luy ne reuiendre point en Peris.</l>
  </sp>
  <sp>
    <speaker>L’autheur</speaker>
    <l>Et vous qu’auez-vous gagé.</l>
  </sp>
  <sp>
    <speaker>Le Suisse</speaker>
    <l>Vn bon pistolle par mon foye qui falle dix liures.</l>
  </sp>
  <sp>
    <speaker>L’autheur</speaker>
    <l>Ce n’est pas ce que ie vous demande, ie veux sçauoir; surquoy vous</l>
    <l>auez gagé.</l>
  </sp>
  <sp>
    <speaker>Le Suisse</speaker>
    <l>Su le taple tu Capret.</l>
  </sp>
  <sp>
    <speaker>L’autheur.</speaker>
    <l>Aye ie veus dire ſur quel suiet, sur quel propos.</l>
  </sp>
  <sp>
    <speaker>Le Suisse.</speaker>
    <l>O ie cõprenne pien fou foudre sçauoir, si i’àure dit fouy ou nonne, i’àure</l>
    <l>ga ché que son Minance fientra l’autre temin à Pris, &amp; quel sera Tuc li per.</l>
  </sp>
  <sp>
    <speaker>L’autheur.</speaker>
    <l>C’eſt assez, ie sçay maintenant le suiet de vostre gageure, parlés mainte-</l>
    <l>nant, Monsieur le Holandois, &amp; dites les raisons qui vous ont fait gager</l>
    <l>&amp; qui vous asseurent d’auoir gaigné, car il faut necessairement que vous</l>
    <l>soyez bien informé de cette nouuelle.</l>
  </sp>
  <sp>
    <speaker>L'Holandois.</speaker>
    <l>A Vouye iel panſe bienne ma foye, ie le scàure d’vn bon part, ie l’àure</l>
    <l>apris d’vne sarueteur, qui frisse le moustache à Man-sieur l’Ambessadeur de</l>
    <l>Hollante, qui àure veu vn lettre dans l’poche de sonne maiſtre.</l>
  </sp>
  <sp>
    <speaker>L’autheur</speaker>
    <l>Et quel estoit le contenu de cette lettre, parloit elle du Cardinal Ma-</l>
    <l>zarin.</l>
  </sp>
  <sp>
    <speaker>L'Holandois.</speaker>
    <l>Oy par m_ foye, il m___ à Man. sieur le Prence d’Oranche, que le Par-</l>
    <l>Iemane àure point voulu faire le Paix, si le Cardenal ne fait fourte en son</l>
    <l>pay qu à toul Diable, &amp; qu’on ne voudre point qu’il temeure dan Pris,</l>
    <l>ny dans le France, &amp; que le Depté l’ont obtenu vn fois du Roye, &amp; que</l>
    <l>monta me son mere, Man-sieur Duc Torlian, &amp; le Prince de Conté l’àure</l>
    <l>sené, scellé &amp; bredé, n’eſt-ce pa la vn bon raifon qu’àure vous à dire came-</l>
    <l>rade Souiss,</l>
  </sp>
  <sp>
    <speaker>Le Suisse.</speaker>
    <l>O dastitretonde vous mocque pienne de moy, ie scàure pienne d’autre</l>
    <l>nouelle, fou parle t’Ampasseteur, mai moy parle tu Roye &amp; tu Tepeté tu</l>
    <l>Parlimane, i’àure sceu de son pouche quan iy fou à Fontaine li pleau, nonne</l>
    <l>nonne moy tromp moye; ie foutre tire à sen Charmene, i’aure vu toul</l>
    <l>cour, li Roye, el Prince, el Cartenal, el Tepeté, al'conne firance, ou</l>
    <l>i’Aure pu de pon fin al velache de Rouelle.</l>
  </sp>
  <sp>
    <speaker>L’autheur.</speaker>
    <l>Vous ne parlez que de boire, mais dites moy quant fustes vous à S. Ger-</l>
    <l>main &amp; à Ruel.</l>
  </sp>
  <sp>
    <speaker>Le Suisse.</speaker>
    <l>L'autre temain Monsou ie scàure poenne tire le chour Timance ie croye</l>
    <l>&gt;</l>
    <l>han refin cheuty matin, apres l’tené, i’àure vn pon paire t’armoire, ie fou-</l>
    <l>dre tire ma moire, croye moye Monsou, &amp; baille le psſtole moy mettre tout</l>
    <l>à poire.</l>
    <l>L’autheur.</l>
    <l>Mais que disoit-on à S. Germain, quand vous y fuſtes.</l>
    <l>Le Suisse.</l>
    <l>Party par mon foye i’aure vu le camerade de li bon frere, &amp; trinque tant</l>
    <l>que toul diable.</l>
    <l>L’autheur.</l>
    <l>Eſt cela que vous auez apris les nouuelles de la Paix.</l>
    <l>Le Suisse.</l>
    <l>O dasthicote ferluche, qui àure de bel chinau si ns'est li Roye el colin-</l>
    <l>tampon, ne fa tel poene touchou al coste du petite Carçonne.</l>
    <l>L’autheur.</l>
    <l>Et bien donc dictes-moy ce que vous apristes, &amp; ce que vous vistes.</l>
    <l>Le Suisse.</l>
    <l>Fort pienne attendre tone vn petitelon tan, ie scàure pu ce que ie foudre</l>
    <l>tire.</l>
    <l>L'Holandois.</l>
    <l>Baille à luy vne petit bout de chantelle, Man-ſieur</l>
    <l>Le Suisse.</l>
    <l>Sacrelotte moy ne trouple poene toye, che ne foutre point que tu in-</l>
    <l>trompe moye, lasse moye tire autre man poenne de camerade.</l>
    <l>L’autheur.</l>
    <l>Il a raison, il vous a laissé dire, &amp; vous le deuez entendre parler, apre-</l>
    <l>nez nous donc ce que vous auez veu en ces cartiers ie vous prie, &amp; retour-</l>
    <l>nous à Mazarin.</l>
    <l>Le Suisse.</l>
    <l>Luy cros &amp; cras se porte pienne par mon foye, il fait tancé l’petite Car-</l>
    <l>çonne su sa chenou, il parle à son mere cõme moy parle vou, &amp; trinque à</l>
    <l>Prence com sonne camerade, iàure vu les reticles del Paix: Son Sacratoi</l>
    <l>re aporty son acratoire, &amp; il creua sa nom vn fois en bas tu Tuc torliane</l>
    <l>&amp; l’àure mis vn reticle quil chante quil faut reboutre en son charche,</l>
    <l>quil tefienne à Pris pour estre Tuc liper, fou temante li plutos al Souisse de</l>
    <l>son porte, si che n’aure pas trinque aue li dans son peti mason, ou chaure</l>
    <l>manché vne petit chaponne qui letet bonne ma foye.</l>
    <l>L'Holandois.</l>
    <l>He com toul grande Diable reuiendre ty à Peris, si le Parlemane àure</l>
    <l>fait sa procez, &amp; l'àure condené il viendre donc pour faire en regé Peris,</l>
    <l>Le Suisse.</l>
    <l>Et si le Roye ny son mere ne foudre poenne, ne faute pas que li Parli-</l>
    <l>mane face son folonté, aure til pas ſa Conseil &amp; le Channesely, ny boute li</l>
    <l>pas son placque de cire, il dure ly mesme contené li Parliman par son Decla-</l>
    <l>rationne.</l>
    <l>&gt;</l>
    <l>L'Holandois.</l>
    <l>Sacramente quan ly Roye fu vn foye grande comme moye, bonneien-</l>
    <l>tendre bien, mais le Parlemane eſt titeur de son Masſté, quan luy petit</l>
    <l>garçonne.</l>
    <l>Le Suisse.</l>
    <l>He pienne sil Parlimane foutre pienne chanché son soulonté, naure-t’il</l>
    <l>pas le poufoir de casse son liraiste.</l>
    <l>L'Holandois.</l>
    <l>Nonne nonne faut bienne que li garde son Iustice.</l>
    <l>Le Suisse.</l>
    <l>Mais si fous àure esté condené à pendre vou par le Parlimanc, ly Roye ne</l>
    <l>scàure point tire moy tonne le viatoye.</l>
    <l>L’autheur.</l>
    <l>Cela se fait rarement, si ce n’eſt qu’il y ait quelque mal heur dans le cri-</l>
    <l>me commis, &amp; cela s’appelle grace ou remission, &amp; suppose necessairement</l>
    <l>criminel celuy qui la reçoit; mais ie croy que Mazarin ne se veut pas re-</l>
    <l>soudre à paſſer par là, &amp; que ce n’eſt pas son intention.</l>
    <l>L'Holandois.</l>
    <l>Il souuienne à moye d’vn bon raiſon, comme le Cardenal reuiendre ?</l>
    <l>Peris vn foye, il nàure point de lit pour couche soye, nàure ton point</l>
    <l>vendu tou sa meuble, fautre donc quil couche sul terre,</l>
    <l>Le Suisse.</l>
    <l>Dasti tretonde, ho le bon fieux raisonne, ne scaure til pas pienne en trou-</l>
    <l>ue vne tanl. Plais Cartenal ou ne poufe ti poenne en cheté vne pour son</l>
    <l>Larchant.</l>
    <l>L'Holandois.</l>
    <l>Ie scàure encor vn bon pusque meil'ieure, Man-seur de Beaufort  tou</l>
    <l>Geniral de l’Armée del ville de Peris voudre til bienne quel Cardenal re-</l>
    <l>uiendre pour le enferme éncor vne foye danl Bastille.</l>
    <l>Le Suisse.</l>
    <l>Quil poiffe ensemple comme pon camerade, party par mon foye quand</l>
    <l>chàure vn crel aucc li bon frer hardos, ie scàure poenne vn pu pon inuen-</l>
    <l>tionne pour accorder moye, que de trinque à son santé tant que toul</l>
    <l>Diaple.</l>
    <l>L’autheur</l>
    <l>L’inuention n’est pas mauuaiſe s’ils estoient de vostre humeur, il nemet-</l>
    <l>troient gueres à faire la Paix ; mais enfin n’auez vous plus rien a dire pour</l>
    <l>vos raiſons l’vn  l’autre.</l>
    <l>Le Suisse.</l>
    <l>Nonne, mais ie ſcàure bien que moy caigne le cachur,  que son Minan-</l>
    <l>ce refiendre à Pris l’autre hyer.</l>
    <l>L’autheur.</l>
    <l>Et vous que dites-vous à cela.</l>
    <l>L'Holandois.</l>
    <l>Moy dit que nonne Man-seur, ie scàure bienne qui noze point par mon</l>
    <l>foye  qu’on ne le voudre point souffre dans Peris, pource que la tou-</l>
    <l>chou le Monpoleur à son suitte, qui aure ruine tout el France,  quil àure</l>
    <l>esté condené par le Parlimane de Peris, par le Parlimane de Rouan  de</l>
    <l>Bretaigne,  de Prouennece, qui voudre poin faire de pardon à luy: Vou</l>
    <l>iuge Man-seur si ie naure pas vn pu bon raison quel camerade Souiſſe.</l>
    <l>L’autheur</l>
    <l>Or sus donc puisque vous vous en rapportez à moy, demeurerez-vous</l>
    <l>d'accord de mon iugement.</l>
    <l>Le Suisse.</l>
    <l>Oy monsou party fou prafe, homme fou tonne le pistolle al moye.</l>
    <l>L'Holandois.</l>
    <l>Lasse dire à Man-seur camerade, il a vn bon iumant, il voye bienne quil</l>
    <l>àure raiſon de vou  de moye.</l>
    <l>&gt;</l>
    <l>L’autheur.</l>
    <l>DECISION.</l>
    <l>Bien que cette queſtion soit tres-embarassee,  que selon les premiers</l>
    <l>articles de la Paix, monsieur le Suisse auroit gaigné la gageure, comme ils</l>
    <l>ont toutefois esté reuoquez,  que le Parlement, nos Generaux,  gene</l>
    <l>ralement toute la Ville de Paris, n’en ont point voulu demeurer d’accord.</l>
    <l>I'apparence  la raison donne gain de cause à Monsieur l’Holandois; mais</l>
    <l>comme on ne peut rien asseurer que nos Deputez ne soient de retour, ie</l>
    <l>vous conſeille à tous deux, en attendant de ne laisser point moisir cet ar-</l>
    <l>gent,  de faire bonne chere sur  tant-moins de la gageure:que si com-</l>
    <l>me ie croy le Cardinal ne reuenant point, il se trouue que Monſieur le</l>
    <l>Suiſſe ayt perdu la piſtolle, il n’y a pas vn François qui ne le recompense</l>
    <l>de bon cœur de cette perte, à raiſon qu’ils auront en perdant Mazarin, fait</l>
    <l>Ie plus grand gain  acquis le plus grand bon-heur qu’ils sçauroient es</l>
    <l>perer.</l>
    <l>Ce iugement les renuoya tous deux si satisfaits, qu’ils penserent deschi</l>
    <l>tet mon manteau pour m’entraisner au cabaret, ie m’en excusay toutefois</l>
    <l>mieux qu’il me fut possible, ne pouuant me tenir de rire des plaisans</l>
    <l>complimens, qu’ils faisoient pour m'inuiter a cette desbauche.</l>
  </sp>
  <sp>
    <speaker>L’autheur.</speaker>
    <l>Mais que disoit-on à S. Germain, quand vous y fuſtes.</l>
  </sp>
  <sp>
    <speaker>Le Suisse.</speaker>
    <l>Party par mon foye i’aure vu le camerade de li bon frere, &amp; trinque tant</l>
    <l>que toul diable.</l>
  </sp>
  <sp>
    <speaker>L’autheur.</speaker>
    <l>Eſt cela que vous auez apris les nouuelles de la Paix.</l>
  </sp>
  <sp>
    <speaker>Le Suisse.</speaker>
    <l>O dasthicote ferluche, qui àure de bel chinau si ns'est li Roye el colin-</l>
    <l>tampon, ne fa tel poene touchou al coste du petite Carçonne.</l>
  </sp>
  <sp>
    <speaker>L’autheur.</speaker>
    <l>Et bien donc dictes-moy ce que vous apristes, &amp; ce que vous vistes.</l>
  </sp>
  <sp>
    <speaker>Le Suisse.</speaker>
    <l>Fort pienne attendre tone vn petitelon tan, ie scàure pu ce que ie foudre</l>
    <l>tire.</l>
  </sp>
  <sp>
    <speaker>L'Holandois.</speaker>
    <l>Baille à luy vne petit bout de chantelle, Man-ſieur</l>
  </sp>
  <sp>
    <speaker>Le Suisse.</speaker>
    <l>Sacrelotte moy ne trouple poene toye, che ne foutre point que tu in-</l>
    <l>trompe moye, lasse moye tire autre man poenne de camerade.</l>
  </sp>
  <sp>
    <speaker>L’autheur.</speaker>
    <l>Il a raison, il vous a laissé dire, &amp; vous le deuez entendre parler, apre-</l>
    <l>nez nous donc ce que vous auez veu en ces cartiers ie vous prie, &amp; retour-</l>
    <l>nous à Mazarin.</l>
  </sp>
  <sp>
    <speaker>Le Suisse.</speaker>
    <l>Luy cros &amp; cras se porte pienne par mon foye, il fait tancé l’petite Car-</l>
    <l>çonne su sa chenou, il parle à son mere cõme moy parle vou, &amp; trinque à</l>
    <l>Prence com sonne camerade, iàure vu les reticles del Paix: Son Sacratoi</l>
    <l>re aporty son acratoire, &amp; il creua sa nom vn fois en bas tu Tuc torliane</l>
    <l>&amp; l’àure mis vn reticle quil chante quil faut reboutre en son charche,</l>
    <l>quil tefienne à Pris pour estre Tuc liper, fou temante li plutos al Souisse de</l>
    <l>son porte, si che n’aure pas trinque aue li dans son peti mason, ou chaure</l>
    <l>manché vne petit chaponne qui letet bonne ma foye.</l>
  </sp>
  <sp>
    <speaker>L'Holandois.</speaker>
    <l>He com toul grande Diable reuiendre ty à Peris, si le Parlemane àure</l>
    <l>fait sa procez, &amp; l'àure condené il viendre donc pour faire en regé Peris,</l>
  </sp>
  <sp>
    <speaker>Le Suisse.</speaker>
    <l>Et si le Roye ny son mere ne foudre poenne, ne faute pas que li Parli-</l>
    <l>mane face son folonté, aure til pas ſa Conseil &amp; le Channesely, ny boute li</l>
    <l>pas son placque de cire, il dure ly mesme contené li Parliman par son Decla-</l>
    <l>rationne.</l>
  </sp>
  <sp>
    <speaker>L'Holandois.</speaker>
    <l>Sacramente quan ly Roye fu vn foye grande comme moye, bonneien-</l>
    <l>tendre bien, mais le Parlemane eſt titeur de son Masſté, quan luy petit</l>
    <l>garçonne.</l>
  </sp>
  <sp>
    <speaker>Le Suisse.</speaker>
    <l>He pienne sil Parlimane foutre pienne chanché son soulonté, naure-t’il</l>
    <l>pas le poufoir de casse son liraiste.</l>
  </sp>
  <sp>
    <speaker>L'Holandois.</speaker>
    <l>Nonne nonne faut bienne que li garde son Iustice.</l>
  </sp>
  <sp>
    <speaker>Le Suisse.</speaker>
    <l>Mais si fous àure esté condené à pendre vou par le Parlimanc, ly Roye ne</l>
    <l>scàure point tire moy tonne le viatoye.</l>
  </sp>
  <sp>
    <speaker>L’autheur.</speaker>
    <l>Cela se fait rarement, si ce n’eſt qu’il y ait quelque mal heur dans le cri-</l>
    <l>me commis, &amp; cela s’appelle grace ou remission, &amp; suppose necessairement</l>
    <l>criminel celuy qui la reçoit; mais ie croy que Mazarin ne se veut pas re-</l>
    <l>soudre à paſſer par là, &amp; que ce n’eſt pas son intention.</l>
  </sp>
  <sp>
    <speaker>L'Holandois.</speaker>
    <l>Il souuienne à moye d’vn bon raiſon, comme le Cardenal reuiendre ?</l>
    <l>Peris vn foye, il nàure point de lit pour couche soye, nàure ton point</l>
    <l>vendu tou sa meuble, fautre donc quil couche sul terre,</l>
  </sp>
  <sp>
    <speaker>Le Suisse.</speaker>
    <l>Dasti tretonde, ho le bon fieux raisonne, ne scaure til pas pienne en trou-</l>
    <l>ue vne tanl. Plais Cartenal ou ne poufe ti poenne en cheté vne pour son</l>
    <l>Larchant.</l>
  </sp>
  <sp>
    <speaker>L'Holandois.</speaker>
    <l>Ie scàure encor vn bon pusque meil'ieure, Man-seur de Beaufort  tou</l>
    <l>Geniral de l’Armée del ville de Peris voudre til bienne quel Cardenal re-</l>
    <l>uiendre pour le enferme éncor vne foye danl Bastille.</l>
  </sp>
  <sp>
    <speaker>Le Suisse.</speaker>
    <l>Quil poiffe ensemple comme pon camerade, party par mon foye quand</l>
    <l>chàure vn crel aucc li bon frer hardos, ie scàure poenne vn pu pon inuen-</l>
    <l>tionne pour accorder moye, que de trinque à son santé tant que toul</l>
    <l>Diaple.</l>
  </sp>
  <sp>
    <speaker>L’autheur</speaker>
    <l>L’inuention n’est pas mauuaiſe s’ils estoient de vostre humeur, il nemet-</l>
    <l>troient gueres à faire la Paix ; mais enfin n’auez vous plus rien a dire pour</l>
    <l>vos raiſons l’vn  l’autre.</l>
  </sp>
  <sp>
    <speaker>Le Suisse.</speaker>
    <l>Nonne, mais ie ſcàure bien que moy caigne le cachur,  que son Minan-</l>
    <l>ce refiendre à Pris l’autre hyer.</l>
  </sp>
  <sp>
    <speaker>L’autheur.</speaker>
    <l>Et vous que dites-vous à cela.</l>
  </sp>
  <sp>
    <speaker>L'Holandois.</speaker>
    <l>Moy dit que nonne Man-seur, ie scàure bienne qui noze point par mon</l>
    <l>foye  qu’on ne le voudre point souffre dans Peris, pource que la tou-</l>
    <l>chou le Monpoleur à son suitte, qui aure ruine tout el France,  quil àure</l>
    <l>esté condené par le Parlimane de Peris, par le Parlimane de Rouan  de</l>
    <l>Bretaigne,  de Prouennece, qui voudre poin faire de pardon à luy: Vou</l>
    <l>iuge Man-seur si ie naure pas vn pu bon raison quel camerade Souiſſe.</l>
  </sp>
  <sp>
    <speaker>L’autheur</speaker>
    <l>Or sus donc puisque vous vous en rapportez à moy, demeurerez-vous</l>
    <l>d'accord de mon iugement.</l>
  </sp>
  <sp>
    <speaker>Le Suisse.</speaker>
    <l>Oy monsou party fou prafe, homme fou tonne le pistolle al moye.</l>
    <l>L'Holandois.</l>
    <l>Lasse dire à Man-seur camerade, il a vn bon iumant, il voye bienne quil</l>
    <l>àure raiſon de vou  de moye.</l>
    <l>&gt;</l>
    <l>L’autheur.</l>
    <l>DECISION.</l>
    <l>Bien que cette queſtion soit tres-embarassee,  que selon les premiers</l>
    <l>articles de la Paix, monsieur le Suisse auroit gaigné la gageure, comme ils</l>
    <l>ont toutefois esté reuoquez,  que le Parlement, nos Generaux,  gene</l>
    <l>ralement toute la Ville de Paris, n’en ont point voulu demeurer d’accord.</l>
    <l>I'apparence  la raison donne gain de cause à Monsieur l’Holandois; mais</l>
    <l>comme on ne peut rien asseurer que nos Deputez ne soient de retour, ie</l>
    <l>vous conſeille à tous deux, en attendant de ne laisser point moisir cet ar-</l>
    <l>gent,  de faire bonne chere sur  tant-moins de la gageure:que si com-</l>
    <l>me ie croy le Cardinal ne reuenant point, il se trouue que Monſieur le</l>
    <l>Suiſſe ayt perdu la piſtolle, il n’y a pas vn François qui ne le recompense</l>
    <l>de bon cœur de cette perte, à raiſon qu’ils auront en perdant Mazarin, fait</l>
    <l>Ie plus grand gain  acquis le plus grand bon-heur qu’ils sçauroient es</l>
    <l>perer.</l>
    <l>Ce iugement les renuoya tous deux si satisfaits, qu’ils penserent deschi</l>
    <l>tet mon manteau pour m’entraisner au cabaret, ie m’en excusay toutefois</l>
    <l>mieux qu’il me fut possible, ne pouuant me tenir de rire des plaisans</l>
    <l>complimens, qu’ils faisoient pour m'inuiter a cette desbauche.</l>
  </sp>
  <sp>
    <speaker>L'Holandois.</speaker>
    <l>Lasse dire à Man-seur camerade, il a vn bon iumant, il voye bienne quil</l>
    <l>àure raiſon de vou  de moye.</l>
  </sp>
  <sp>
    <speaker>L’autheur.</speaker>
    <l>DECISION.</l>
    <l>Bien que cette queſtion soit tres-embarassee,  que selon les premiers</l>
    <l>articles de la Paix, monsieur le Suisse auroit gaigné la gageure, comme ils</l>
    <l>ont toutefois esté reuoquez,  que le Parlement, nos Generaux,  gene</l>
    <l>ralement toute la Ville de Paris, n’en ont point voulu demeurer d’accord.</l>
    <l>I'apparence  la raison donne gain de cause à Monsieur l’Holandois; mais</l>
    <l>comme on ne peut rien asseurer que nos Deputez ne soient de retour, ie</l>
    <l>vous conſeille à tous deux, en attendant de ne laisser point moisir cet ar-</l>
    <l>gent,  de faire bonne chere sur  tant-moins de la gageure:que si com-</l>
    <l>me ie croy le Cardinal ne reuenant point, il se trouue que Monſieur le</l>
    <l>Suiſſe ayt perdu la piſtolle, il n’y a pas vn François qui ne le recompense</l>
    <l>de bon cœur de cette perte, à raiſon qu’ils auront en perdant Mazarin, fait</l>
    <l>Ie plus grand gain  acquis le plus grand bon-heur qu’ils sçauroient es</l>
    <l>perer.</l>
    <l>Ce iugement les renuoya tous deux si satisfaits, qu’ils penserent deschi</l>
    <l>tet mon manteau pour m’entraisner au cabaret, ie m’en excusay toutefois</l>
    <l>mieux qu’il me fut possible, ne pouuant me tenir de rire des plaisans</l>
    <l>complimens, qu’ils faisoient pour m'inuiter a cette desbauche.</l>
  </sp>
</text>
