<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="../../metadata/TEI/out/ODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <idno>1672.LE_DEUILNoël Lebreton HAUTEROCHE, sieur de, (1617-1707)</idno>
                <!--Mettre plutôt un numéro type CRE_THEATRE_0001-->
                <title type="main">LE_DEUIL </title>
                <respStmt>
                    <resp>Encoding</resp>
                    <persName xml:id="RDENT">
                        <surname>Dent</surname>
                        <forename>Rasul</forename>
                        <idno type="orcid">0000-0002-8971-6175</idno>
                    </persName>
                </respStmt>
                <principal>
                    <persName xml:id="BSAGOT">
                        <surname>Sagot</surname>
                        <forename>Benoît</forename>
                        <idno type="orcid">0000-0001-8957-9503</idno>
                    </persName>
                </principal>
                <funder>Inria</funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher ref="https://colaf.huma-num.fr/">Corpus et Outils pour les Langues de
                    France (COLaF)</publisher>
                <date when="2024-03-25"/>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <ptr
                        target="https://www.theatre-classique.fr/pages/documents/HAUTEROCHE_DEUIL.xml"/>
                    <title>LE DEUIL, COMÉDIE.</title>
                    <author>Noël Lebreton HAUTEROCHE, sieur de, (1617-1707)</author>
                    <publisher>publié par Paul FIEVRE mars 2021</publisher>
                    <date when="1672">1672.</date>
                </bibl>
                <bibl type="CorpusSource">
                    <ptr target="https://www.theatre-classique.fr/"/>
                    <title>LE DEUIL, COMÉDIE.</title>
                    <author>Théatre Classique</author>
                    <publisher>Théatre Classique</publisher>
                    <date when="2024"/>
                </bibl>
                <!--plutôt que ces bibl, je te conseille:-->
                <bibl type="printSource">
                    <!--Ici je décris le document de base, disponible dans Gallica, url indiqué dans la balise parmalien-->
                    <ptr target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k62696963"/>
                    <title>Le deuil, comédie</title>
                    <author>Hauteroche, Noël-Breton</author>
                    <publisher/>
                    <!--Si éditeur, ici il n'y en a pas<publisher></publisher>-->
                    <!--si lieu d'ici, ici il n'y en a pas<pubPlace></pubPlace>-->
                    <date when="1672"/>
                </bibl>
                <bibl type="digitalSource">
                    <ptr
                        target="https://www.theatre-classique.fr/pages/documents/HAUTEROCHE_DEUIL.xml"/>
                    <title>LE DEUIL, COMÉDIE., XML</title>
                    <author>Paul Fièvre</author>
                    <publisher>Théâtre Classique</publisher>
                    <date when="2021"/>
                </bibl>
            </sourceDesc>
            <extent>
                <measure unit="token-colaf"/><!--A ajouter plus tard-->
            </extent>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="met-fra-std">
                    <idno type="langue">met-fra-std</idno>
                    <idno type="script">latin</idno>
                    <name>Français</name>                
                    <!--Mettre la date comme indiqué en dessous plutôt:<periode>1671-1680</periode>-->
                    <date from="1671" to="1680"/>
                    <location><country>Paris</country></location><!--Ajouter la ville quand possible dans location (balise settlement)-->
                </language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="supergenre" rend="spoken">Fiction</term>
                    <term type="genre" rend="spoken-script">fiction-drama</term>
                    <!--Enlever le terme en commentaire
                    <term type="motclef" rend="spoken-script-movie">fiction-drama</term>-->
                </keywords>
            </textClass>
            <particDesc><!--Indiquer les personnages dans un particDesc-->
                <listPerson>
                    <person xml:id="PIRANTE">
                        <persName>Pirante</persName>
                        <langKnowledge><langKnown tag="met-fra-std"></langKnown></langKnowledge><!--Indiquer la langue parlée ou les langues parlées par le personnage-->
                    </person>
                </listPerson>
            </particDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2024-03-24" who="#RDENT">Génération du document</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:lang="met-fra-std">
        <!--Suppression des balises non comprises dans le schéma colaf=> text, front, docTitle, docDate, etc=> simplification.-->
        <front>
        <div type="titlepage"><!--Remplacement de la page principale extrêmement détaillée par une balise div type="titlepage" + transformation des autres balises en p-->
            <p>LE DEUIL</p>
            <p>COMÉDIE EN UN ACTE</p>
            <p>Représentée, pour la première fois, en 1672.</p>
            <p>1672</p>
            <p>Du sieur de Haute-roche</p>
            <p>Représentée pour la
                première fois sur le Théâtre Royal de l'Hôtel de Bourgogne le 24 septembre
                1672</p>          
        </div>
                <div type="liminal"><!--les balises div qui ne sont pas le corps du texte peuvent être ranger dans une balise div type="liminal"-->
                    <!--Transformation d'adresse => head--> 
                    <head>À MESSIRE ANDRÉ-GIRARD LE CAMUS CHEVALIER, CONSEILLER Ordinaire du Roi
                        en tes Conseils d'Etat, Privé, et Direction de ses Finances, ci-devant
                        Procureur-Général de Sa Majesté en sa Cour des Aides.</head>
                    <head>MONSIEUR,</head>
                    <p>Vous trouverez bon, s'il vous plaît, que votre Nom paraisse au-devant de
                        cette Comédie ; et qu'après en avoir dédié une autre à Madame votre
                        charmante épouse, je vous demande votre protection pour celle-ci. Je sais
                        que, suivant l'ordre des choses, je devais commencer par vous, si que le
                        Mari doit toujours passer devant la Femme ; mais je ne saurais m'imaginer
                        que vous soyez fâché de cette préférence. Je veux croire que vous êtes
                        content de mon procédé, et que,loin de m'en savoir mauvais gré, vous m'en
                        applaudissez en vous-même. Savez-vous sur quoi je fonde cette croyance ?
                        C'est que je suis persuadé, MONSIEUR, que vous avez l'âme belle, l'esprit
                        bien tourné, et que vous ne haïssez pas le Beau-Sexe. C'est le penchant de
                        tous les honnêtes gens, et j'ose avancer que ce penchant ne leur est pas
                        désavantageux : c'est par-là qu'on a vu les plus grands Hommes faire souvent
                        des actions qui surpassaient leurs attentes, et que les plus faibles et les
                        plus stupides se sont quelquefois tirés de l'obscurité où ils étaient
                        ensevelis. Pour moi, MONSIEUR, j'ai toujours cru que, quelque principe
                        d'honnêteté qu'on pût avoir, on ne faisait rien d'extraordinaire sans cette
                        inclination ; mais que par le désir de se rendre agréable au Beau-Sexe, on
                        cherchait avec soin les occasions de faire bruit dans le monde, et de
                        s'acquérir une réputation qui ne fût pas commune. En vérité, MONSIEUR, il
                        faut demeurer d'accord que nous lui sommes fort obligés, puisqu'il fait
                        naître en nous des sentiments dont peut-être ne serions-nous point capables
                        sans cette envie de lui plaire. Je sais bien que ce n'est pas ici le lieu de
                        faire son éloge, et qu'en vous présentant cette Comédie, je ne devrais
                        penser qu'à vous entretenir des glorieux avantages qu'elle aura de se voir
                        honorée de votre protection : mais sans que je m'explique là-dessus, qui ne
                        sait pas que c'est une chose incontestable ? Je n'ignore pas aussi que je
                        devrais prendre l'occasion de m'étendre sur ce beau génie et ce profond
                        savoir qui vous ont fait admirer dans la Charge éminente de
                        Procureur-Général en la Cour des Aides, et que vous avez exercée avec tant
                        de succès ; que, lorsque vous parlâtes de vous en défaire, toute cette
                        illustre Compagnie en eut un regret si sensible, quelle fit ses efforts pour
                        tâcher de vous détourner de cette pensée. Mais, MONSIEUR, quand j'aurai fait
                        un détail de ces perçantes lumières qui vous ont fait pénétrer les affaires
                        les plus obscures, et résoudre les difficultés les plus embarrassantes ;
                        quand j'aurai fait un tableau de cette intégrité qui vous a rendu
                        recommandable à tous ceux qui ont eu besoin de votre Justice ; quand je me
                        serai épuisé à faire un long discours sur cette grande vivacité d'esprit,
                        qui, dans les Conseils de Sa Majesté, vous faisait regarder comme un Homme
                        digne des Emplois les plus considérables ; quand je me serai étendu sur
                        cette manière engageante et cette bonté naturelle qui vous gagnent les
                        coeurs de tous ceux qui vous approchent ; Enfin, MONSIEUR, quand j'aurai
                        pris le soin de louer toutes ces rares qualités, qu'aurai-je dit, ou
                        qu'aurai-je fait connaître qu'on ne sache beaucoup mieux que moi ? Puisqu'il
                        est constamment vrai, MONSIEUR, que je ne pourrais rien dire dont chacun
                        n'ait une entière connaissance, je ne ferai pas mal de me taire, et de vous
                        prier seulement d'agréer le Deuil que je vous présente. Je ne vous dirai
                        point que, lorsqu'on saura que Cette pièce vous est dédiée, cela doit
                        arrêter en quelque façon les traits malicieux d'une Critique envieuse ; car,
                        à vous parler franchement, je n'ai point encore vu que le nom des Puissances
                        qui paraît à la tête des Ouvrages, ni celui des Beaux-Esprits, aient empêché
                        les Censeurs de profession, de se déchaîner contre eux, quand ils se sont
                        imaginé qu'il y avait de quoi mordre. Ils diront tout ce qu'il leur plaira
                        de cette Comédie sans que je m'en mette en peine ; il suffit pour moi
                        qu'elle vous ait plu et quelle ait réussi en Public. Je suis sûr que ces
                        Messieurs auront peine à paraître devant vous pour la déchirer ;
                        particulièrement quand ils sauront que vous lui faites la grâce de l'honorer
                        de votre estime, si que vous me permettez de me dire,</p>
                    <p>MONSIEUR,</p>
                    <p>Votre très humble et très obéissant serviteur,</p>
                    <p>DE HAUTEROCHE.</p>
                </div>
            <div type="liminal">
            <!--Pas de castList dans le schéma Colaf => transformation en list-->
                    <head>PERSONNAGES</head>
                <list>
                    <item>PIRANTE, père de Timante</item><!--Les castitem sont transformés en item sans toutes les informations-->
                    <item>Timante, son fils</item>
                    <item>Jaquemin,  fermier et receveur de Pirante</item>
                    <item>Babet, fille de Jaquemin</item>
                    <item>Perrette, servante de Jaquemin</item>
                    <item>Crispin, valet de Timante</item>
                    <item>Nicodème, serviteur de Jaquemin</item>
                    <item>Mathurin, valet de ferme, personnage muet</item>
                </list>
                <p>La scène est à un village à deux lieues de Sens</p><!--transformation de lieu en p-->
            </div>
            </front>
            
            <body>
                <div n="1" type="act"><!--Transformation de div1 en div et type="acte" en act-->
                    <head>LE DEUIL.</head>
                    <div n="1" type="scene"><!--Transformation de div2 en div-->
                        <head>SCÈNE PREMIÈRE. Timante, Crispin, en grand deuil.</head>
                        <sp who="CRISPIN">
                            <speaker>CRISPIN.</speaker>
                            <l>Par ma foi, nous voilà plaisamment équipés,</l><!--Suppression des identifiants-->
                            <l>Noirs du bas jusqu'en haut, et des mieux encrêpés.</l>
                            <l>Seriez-vous bien parent d'un... faut-il que j'achève ?</l>
                            <l>Là, d'un de ces messieurs que l'on rouait en Grève,</l>
                            <l>Le jour qu'il vous a plu de partir de Paris ?</l>
                        </sp>
                        <sp who="TIMANTE">
                            <speaker>TIMANTE.</speaker>
                            <l>Maraud !</l><!--Suppression des identifiants, part et syll-->
                        </sp>
                        <sp who="CRISPIN">
                            <speaker>CRISPIN.</speaker>
                            <l>À dire vrai, Monsieur, je suis surpris
                                :</l>
                            <l>Votre père, votre oncle, enfin tout le lignage</l>
                            <l>Regorge de santé, rien ne meurt, dont j'enrage ;</l>
                            <l>Pas un neveu, pas même un arrière-cousin,</l>
                            <l>Et le grand deuil vous plaît à porter ?</l>
                        </sp>
                        <sp who="TIMANTE"><!--Suppression de l'attribut stage-->
                            <speaker>TIMANTE, riant.</speaker>
                            <l>Oui, Crispin.</l>
                        </sp>
                    </div>
                </div>
            </body>
        </text>
</TEI>
