<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <idno>CRE_RCF_001</idno>
        <title type="main">Profession de Foy, en jargon des Esclaves Nêgres » et « Petit Catechisme de l’Isle de Bourbon</title>
        <title type="collection">Moliyé</title>
        <author>Philippe Caulier</author>
        <respStmt>
          <resp>Encoding</resp>
          <persName xml:id="RDENT">
            <surname>Dent</surname>
            <forename>Rasul</forename>
            <idno type="orcid">0009-0004-1032-1745</idno>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Encoding</resp>
          <persName xml:id="JJANES">
            <surname>Janès</surname>
            <forename>Juliette</forename>
            <idno type="orcid">0000-0002-8971-6173</idno>
          </persName>
        </respStmt>
        <principal>
          <persName xml:id="BSAGOT">
            <surname>Sagot</surname>
            <forename>Benoît</forename>
            <idno type="orcid">0000-0001-8957-9503</idno>
          </persName>
        </principal>
        <funder>Inria</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://colaf.huma-num.fr">Corpus et Outils pour les Langues de France (COLaF)</publisher>
        <date when="2024-05-30"/>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="PrintSource">
          <ptr target="https://creolica.net/Edition-de-deux-textes-religieux"/>
          <title>Profession de Foy, en jargon des Esclaves Nêgres » et « Petit Catechisme de l’Isle de Bourbon</title>
          <author>Philippe Caulier</author>
          <publisher>Philip Baker and Annegret Bollée</publisher>
          <date when="1760"/>
        </bibl>
        <bibl type="CorpusSource">
          <ptr target="https://creolica.net/Edition-de-deux-textes-religieux"/>
          <title>Profession de Foy, en jargon des Esclaves Nêgres » et « Petit Catechisme de l’Isle de Bourbon</title>
          <author>Philippe Caulier</author>
          <publisher>Philip Baker and Annegret Bollée</publisher>
          <date when="2004"/>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <extent>TO BE DEFINED</extent>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="rcf">
          <idno type="langue">rcf</idno>
          <idno type="script">Latin</idno>
          <name>Réunion Creole</name>
        </language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="supergenre" rend="fiction">Fiction</term>
          <term type="genre" rend="fiction-prose">Drama</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2024-05-30" who="#RDENT">Génération du document</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="chapter" n="1"> 
        <pb n="ms 24"/>
<head>Profession de Foy, en jargon des Esclaves Nêgres</head>
        
<p xml:lang="rcf">Moi i crois vrai, bien vrai dans mon cœur n’en a bon Dieu, li qui fini</p>
<p xml:lang="rcf">faire là longtems, longtems, tout ça que nou-i voit, Ciel, terre, Soleil, &amp;c</p>
<p xml:lang="rcf">Bon Dieu Li même, qui fini faire à nous trétous;; li connoit tout;; tout ça qui a</p>
        <pb n="ms 25"/>
<p xml:lang="rcf">dans note cœur ne peut pas cacher à li;; nous ne peut pas mentir à li;: Tout</p>
<p xml:lang="rcf">ça que bon Dieu dire à nous, bien vrai;; tout ça que li promêt, tenir.</p>
<p xml:lang="rcf">Bon Dieu l’a donné à nous tretous un corps, une ame;; corps pour travail,</p>
<p xml:lang="rcf">pour souffrir et à la fin mourir;: Li a donné à nous notre ame, ça qui</p>
<p xml:lang="rcf">fait penser à nous, notre ame, moi i dis, pour connoitre à Li, servir</p>
<p xml:lang="rcf">à Li, apprendre prières, catrecime, et gagner Paradis, quand nous</p>
<p xml:lang="rcf">fini mourir. Bon Dieu n’a pas metté à nou au monde, pou jurer,</p>
<p xml:lang="rcf">mentir, voler, courir, faire malice, pensé malice, &amp;c. Li mettre à</p>
        <pb n="ms 26"/>
<p xml:lang="rcf">nous autres icy même, pou vive bian comme i faut;; pas pensé à mal,</p>
<p xml:lang="rcf">pas faire mauvais peché, pas faire ça que Bon Dieu defend, mais faire</p>
<p xml:lang="rcf">tout ça que li commande à nous. Servir, aimer bon Dieu, ça même li</p>
<p xml:lang="rcf">i entend, ça même li i veut. Bon Dieu il est partout, li qui fait vivre</p>
<p xml:lang="rcf">à nous, qui donne à nous tout ça qui est note besoin, li qui sogne à</p>
<p xml:lang="rcf">nous la nouict, le jour. Moi croir itou dans mon cœur Bon Dieu n’ena</p>
<p xml:lang="rcf">Son fils, Son nom à li Jesuchrît, note Signeur. Li fini venir au monde</p>
<p xml:lang="rcf">dans li tems passé;; li fini prendé un corp et une ame, comme nous auttes</p>
<p xml:lang="rcf">même dans li ventre de Sa maman, Marie tres Ste Vierge. Car li n’étoit</p>
        <pb n="ms 27"/>
<p xml:lang="rcf">pas fini marier, mais tant seulement fiancée à St José, qui n’a jamais</p>
<p xml:lang="rcf">touché à li. St José et Vierge Marie, vivre comme ça même ensembe,</p>
<p xml:lang="rcf">manière frère et sœur. St José travailler metier charpentier, et la Ste Vierge</p>
<p xml:lang="rcf">sogner menage, ça que brave femme doit faire. Maski, ça qui faire devenir</p>
<p xml:lang="rcf">mere de Dieu, Ste Vierge Marie, St Espirit même, troisième Parsonne la Sainte</p>
<p xml:lang="rcf">Tarnité, pour l’amour nous autes, pou tout le monde. Car si J.C. n’a pas prendé</p>
<p xml:lang="rcf">corp et ame, si li n’a pas faire homme, nous tous pardus tous damnés;;</p>
<p xml:lang="rcf">Li fini venir au monde pou racheter à nous autres tous, pauvres Saclaves du</p>
<p xml:lang="rcf">Diabe, à cause peché que nou i apporte en venant au monde, et à cause tout ça</p>
        <pb n="ms 28"/>
<p xml:lang="rcf">que nou i fait mechans pechez, mauvais malices. Note Signeur J.C. fini</p>
<p xml:lang="rcf">passer age marmaïe, et commencé à gagner barbe, deja li travaïe, beaucoup</p>
<p xml:lang="rcf">beaucoup suïer, metier St José, stila qui estimé être son Papa;; à celle</p>
<p xml:lang="rcf">fin de condamner tous stila, qui aimé faire la cagne, faire grand paresse.</p>
<p xml:lang="rcf">Après ça, N. Signeur prêcher catrechime à tout lé [li;?] monde qui accourt</p>
<p xml:lang="rcf">après li, faire miraques, guéri maladies, faire reproche à ceux qui ne</p>
<p xml:lang="rcf">vivre pas bien, A cause ça même, les gens des son Pays, les Juîs - moi i dit,</p>
<p xml:lang="rcf">faire beaucoup rage contre li, eux autes n’a pas vouloir reconnoit à li,</p>
<p xml:lang="rcf">n’a pas vouloir acouter son bons paroles;; Li voulu montrér bon espirit,</p>
        <pb n="ms 29"/>
<p xml:lang="rcf">bon Service bon Dieu à tout li monde;; mais eux autes malins, beaucoup</p>
<p xml:lang="rcf">michans touzour mocque à li, touzour siputer contre li, touzour charcher</p>
<p xml:lang="rcf">à tuÿer à li. Enfin quand Bon Dieu fini permette à eux autes grand</p>
<p xml:lang="rcf">canaïe là, de faire mourir son Fils à li;; michantes gens-la, par grand</p>
<p xml:lang="rcf">et terrible malice, courir vîte prende J.C. dans un jardin, la nouît, où</p>
<p xml:lang="rcf">ça que li acoutumé faire bonne et long prière;; amarer à li, trainer</p>
<p xml:lang="rcf">à li par les chemins et dedans les bouës,  accuser à li grandes menteriës,</p>
<p xml:lang="rcf">à devant les Prêtres et Conseïers de leur Pays, dire que note Signeur faire</p>
<p xml:lang="rcf">mauvais complot, que li montrer mauvais cabale à tout ça qui vient acouter à li.</p>
        <pb n="ms 30"/>
<p xml:lang="rcf">Eux autes-même, michans Juges et Sacabirs-la, souffler étout ces vilains</p>
<p xml:lang="rcf">menteries, crier rage contre li, mener à li devant le Gouverneur, li Payen, et</p>
<p xml:lang="rcf">ne pas connoite bon Dieu. Quand J.C. N. Signeur fini rendre devant li, son nom</p>
<p xml:lang="rcf">à li Ponce Pilate, gouverneur payen-là, première, li avoir envie délivrer J.C.,</p>
<p xml:lang="rcf">mais son zoréïes beaucoup lasses, à la fin, li rendre mauvais jistice contre bon</p>
<p xml:lang="rcf">Dieu. Pilate, moi i dis, faire amarer à li à un piquet comme mauvais Saclave,</p>
<p xml:lang="rcf">fouëtter à li, dechirer à li zusqu’aux os. Fini fouëtter, corcher longtems longtems,</p>
<p xml:lang="rcf">Soldats donner à li grands coups de soufflets, coups de poings, coups de piés, tant</p>
        <pb n="ms 31"/>
<p xml:lang="rcf">que li pover porter, cracher sus li, mocquer à li;: Puis bander Son zieux,</p>
<p xml:lang="rcf">mette sus Son tête couronne d’Esquines et longs picans;; puis enfoncer dans</p>
<p xml:lang="rcf">Son tête à coups de triques, et ça tant que la nouïct durer. Fini faire soufrir</p>
<p xml:lang="rcf">à note Signeur, tous ces michans malices là, eux autes tretous, Pilate li même,</p>
<p xml:lang="rcf">tenir encor conseïe, et condamner tou ensembe note Sauveur Fils de Dieu, à</p>
<p xml:lang="rcf">mouri clouté sur une Croix. Michans Juif-là beaucoup bien aises, à cause</p>
<p xml:lang="rcf">li Gouverneur Pilate fini consenti leu michant l’envie. Eux autes après ça</p>
<p xml:lang="rcf">conduire à li au haut d’un Piton, là même clouter Son piés Son mains su la croix,</p>
<p xml:lang="rcf">et quitter mourir à li cõe ça même, après que li fini repandre tout son Sang.</p>
        <pb n="ms 32"/>
<p xml:lang="rcf">Ça même note Signeur J.C. l’a fait pou racheter à nous autes, pou gagner grace à</p>
<p xml:lang="rcf">tout li monde, pou tous les pechez que nou i fait conte bon Dieu. Après tout ça</p>
<p xml:lang="rcf">note Sauveur fini rassissiter 3e jour, li monter au Ciel, et à la fin du monde</p>
<p xml:lang="rcf">revenir encore pou juger les vivans les morts. Moi i crois encor le St Espirit &amp;c &amp;c</p>
        <pb n="ms 33"/>
</div>
      <div type="chapter" n="2"> 
        <head>Petit Catechisme de l’Isle de Bourbon tourné au Style des Esclaves Nêgres.</head>
        <div type="part" n="1">
          <head>Leçon 1re </head>
          <p xml:lang="rcf">Demande. Toi l’est Chretien;? Reponse. Ouï, moi l’est Chrétien par la grace bon Dieu. 
            (ou bien) Non, moi n’a pas encor Chrétien, moi content gagner Baptême et servir bon Dieu. 
          </p>
          <p xml:lang="rcf">D. Toi connois bonDieu;?  </p>
          <p xml:lang="rcf">R. Moi connois.  </p>
          <p xml:lang="rcf">D. Quoi ça bonDieu;?  </p>
          <p xml:lang="rcf">R. Li qui
            fini faire le Ciel la terre tout ça qu’y en a dans li monde.  </p>
          <p xml:lang="rcf">D. Comment Dieu l’a fait
            le monde;?  </p>
          <p xml:lang="rcf">R. L’a fait d’à rien par son grand, son seul puissance. 
          </p>
          <p xml:lang="rcf">D. N’en a plusieurs Dieux, deux trois, quatre;?  </p>
          <p xml:lang="rcf">R. N’en a bonDieu tout seul, n’a pas
            deux, n’a pas trois, n’a pas quatre;; maski;[8] un bon Dieu tant seulment, li ne peut pas
            avoir camarade.;[9]  </p>
          <p xml:lang="rcf">D. Où qu’il est bonDieu;?  </p>
          <p xml:lang="rcf">R. Bon Dieu l’est partout, au Ciel, 
            icy même, li voir à nous la nouïct cõe lé [li;?] jour.  </p>
          <p xml:lang="rcf">D. A cause donc nous y ne voit pas
            Bon Dieu;?  </p>
          <p xml:lang="rcf">R. à cause qu’ili [qui li] etre un espirit, ça que note zieux ne peut pas voir. 
          </p>
          <p xml:lang="rcf">D. Bon Dieu n’en a un corps;?  </p>
          <p xml:lang="rcf">R. Non va.  </p>
          <p xml:lang="rcf">D. Nous y peut cacher nous autes
            au bon-Dieu;?  </p>
          <p xml:lang="rcf">R. Non va. Li est partout, li voir tout, tout ça que nou i pense, 
            tout ça que nou i fait, li entend li acoute tout ça que nou i dit.  </p>
          <p xml:lang="rcf">D. Bon Dieu
            l’a toujour été;?  </p>
          <p xml:lang="rcf">R. Ouï, li n’a pas eû commencement, li pas jamais finir. 
          </p>
          <p xml:lang="rcf">D. Qui ça qui finit faire à nous aute tretous et metté au monde;?  </p>
          <p xml:lang="rcf">R. Bon Dieu même.</p>
          <pb n="ms 34"/>
          <p xml:lang="rcf">Dem. A cause l’a metté à nous dans li [lé;?] monde;?  Rep. Pour que nous connoitr’ a li, 
            aimer, servi à li bian cõe i faut.  </p>
          <p xml:lang="rcf">D. Bon Dieu n’a pas metté à nous dans le
            monde pour touzou vivre, touzou boire, manger, dormir, faire travail;?  </p>
          <p xml:lang="rcf">R. Non va;: 
            note corps mourir un jour et aller pourrir dans la terre quand que bon Dieu voudra. 
          </p>
          <p xml:lang="rcf">D. Notre ame mourir et pourrir etout;?  </p>
          <p xml:lang="rcf">R. Non va;: quand li monde finir, notre
            ame veni charcher note corps.  </p>
          <p xml:lang="rcf">D. Comment ça notre ame treuver notre corps, fini 
            pourrir;?  </p>
          <p xml:lang="rcf">R. Bon Dieu fera treuver.  </p>
          <p xml:lang="rcf">D. Fini treuver, où ça qu’ira note corps;? 
          </p>
          <p xml:lang="rcf">R. Si notre ame aller en Paradis, note corps itout;: Si notre ame aller au Diabe en Enfer, 
            li étout.  </p>
          <p xml:lang="rcf">D. Note corps donc arvenir en vie quéque jour;?  </p>
          <p xml:lang="rcf">R. Ouï. Li revenir, et
            après ça notre ame et note corps touzour ensemble, jamais pus quitter l’in l’autre.</p>
        </div>
        
        <div type="part" n="2">
          <head>Leçon 2me   </head>
          <p xml:lang="rcf">Demande. Combien n’en a Personnes en Dieu;? </p>
          <p xml:lang="rcf">R. N’en a trois, Pere, Fils, St Espirit. 
          </p>
          <p xml:lang="rcf">D. Le Pere est Dieu;? Le Fils est Dieu , le St Espirit est Dieu;?  </p>
          <p xml:lang="rcf">R. Ouï va.  </p>
          <p xml:lang="rcf">D. Ça même
            trois bonDieux;?  </p>
          <p xml:lang="rcf">R. Non va;: Ça même trois Parsonnes-là qui appellé S. Tarnité. 
          </p>
          <p xml:lang="rcf">D. Quoi ça la Ste Tarnité;?  </p>
          <p xml:lang="rcf">R. Maski, un Dieu qui faire trois Parsonnes, 
            et trois Parsonnes-là même, un Bon-Dieu tant seulement.  </p>
          <p xml:lang="rcf">D. La Ste Tarnité et
            Dieu, tout de même donc;?  </p>
          <p xml:lang="rcf">R. Même chose.  </p>
          <p xml:lang="rcf">D. N’en a quequ’une trois Parsonnes-
            -là, plus beaucoup grand, plus beaucoup fort, plus beaucoup vieille que l’aute;?  </p>
          <p xml:lang="rcf">R. Non va, 
            à cause tou-trois même Dieu.  </p>
          <p xml:lang="rcf">D. Parsonne qui appellé Père, stella qui appellé Fils,</p>
          <pb n="ms 35"/>
          <p xml:lang="rcf">stella qui appellé St Espirit, ça même Parsonne étout;?  </p>
          <p xml:lang="rcf">R. Non va;: Eux autes
            trois Parsonnes differances.  </p>
          <p xml:lang="rcf">D. A cause nou i croit, trois Parsonnes differances
            ne faire qu’un Bon-Dieu tant seulement;?  </p>
          <p xml:lang="rcf">R. Nous i croit, à cause bonDieu et
            l’Eghilise dire à nous ça l’est bien beaucoup vrai.</p>
        </div>
        
        <div type="part" n="3">
          <head>Leçon 3e </head>
          <p xml:lang="rcf">D. N’en a quequ’une trois Parsonnes la Ste Tarnité, qui faire homme cõe nous autes;? 
          </p>
          <p xml:lang="rcf">R. Ouï, n’en a une.  </p>
          <p xml:lang="rcf">D. Laquelle;?  </p>
          <p xml:lang="rcf">R. La 2de Parsonne. Dieu li Fils.  </p>
          <p xml:lang="rcf">D. Dieu
            le Pere n’a pas faire homme;?  </p>
          <p xml:lang="rcf">R. Non, li n’a pas faire homme.  </p>
          <p xml:lang="rcf">D. Dieu le St Espirit
            n’a pas faire homme;?  </p>
          <p xml:lang="rcf">R. Li non pretre.  </p>
          <p xml:lang="rcf">D. Qui donc ça qui se faire homme;?  </p>
          <p xml:lang="rcf">R. 
            Dieu le Fils seulement.  </p>
          <p xml:lang="rcf">D. Comment qui nomme à li;?  </p>
          <p xml:lang="rcf">R. Li appellé Notre Sgr Jesus-Christ. 
          </p>
          <p xml:lang="rcf">D. J.C. note Signeur, Dieu et homme tout ensembe;?  </p>
          <p xml:lang="rcf">R. Ouï Li Dieu, tout Etarnité, 
            comme le Pere, le St Espirit, et homme dans li tems.  </p>
          <p xml:lang="rcf">D. Quoi ça faire homme, devenir
            homme;?  </p>
          <p xml:lang="rcf">R. Sta dire que li a prendé corp et ame pareïe à nous comm’ à nous. 
          </p>
          <p xml:lang="rcf">D. Où ça que Fils de Dieu a prandé corp et ame.  </p>
          <p xml:lang="rcf">R. Dans li Sein de la Ste Vierge
            Marie, son maman, par grand marveïe St Espirit.  </p>
          <p xml:lang="rcf">D. A cause Fils de Dieu se faire 
            homme;?  </p>
          <p xml:lang="rcf">R. Pou rachiter à nous tretous pauves Saclaves du peché, pou empêcher que
            nous aller en Enfer, et pou gagner à nous Paradis.  </p>
          <p xml:lang="rcf">D. Est’ce [Est-ce] que nous tertous venir
            au monde, Saclaves du Diabe et du Peché;?  </p>
          <p xml:lang="rcf">R. Ouï, nous venir au monde Saclaves
            ça même, à cause grand Peché d’adam [sic], premier Pere à nous.  </p>
          <p xml:lang="rcf">D. Comment que N. Sgr
          </p>
          <pb n="ms 36"/>
          <p xml:lang="rcf">Jesus-Christ fini racheter à nous autres;? Li fini racheter avec Piastres;?  </p>
          <p xml:lang="rcf">R. Non va. 
            Li racheter à nous par son sang, par la mort, li fini souffri et mouri pour nous.</p>
        </div>



        <div type="part" n="4">
          <head>Leçon 4e</head> 
          <p xml:lang="rcf">D. Qué jour notre Signeur l’a été conçu;?  </p>
          <p xml:lang="rcf">R. Li jour l’annonsation.  </p>
          <p xml:lang="rcf">D. Qué
            jour li venir au monde;?  </p>
          <p xml:lang="rcf">R. Jour Noël, stila même qui chanté Messe la nouïct, 
            premier coq chantant.  </p>
          <p xml:lang="rcf">D. Qué nom l’a donné à li;?  </p>
          <p xml:lang="rcf">R. Nom de Jésus.  </p>
          <p xml:lang="rcf">D. Quoi ça
            veut dire, Jésus;?  </p>
          <p xml:lang="rcf">R. Veut dire Sauveur.  </p>
          <p xml:lang="rcf">D. A cause qui appellé li Sauveur.  </p>
          <p xml:lang="rcf">R. à
            cause Li venir su la terre pou sauver tout li [lé;?] monde.  </p>
          <p xml:lang="rcf">D. Qué jour Rois beaucoup
            savans, beaucoup bon l’esprit accouri loin loin, et veni metté à ginoux devant li dans
            son caze, proche son cabane;?  </p>
          <p xml:lang="rcf">R. Jour Piphanie, jour des Rois.  </p>
          <p xml:lang="rcf">D. Que jour lé
            commandé St Saquerment La Messe;?  </p>
          <p xml:lang="rcf">R. Jeudy la semaine Sainte, jour avant, li fini
            mourir.  </p>
          <p xml:lang="rcf">D. Qué jour l’est mort;?  </p>
          <p xml:lang="rcf">R. Venderdi-Saint, jour que li monde baiser
            la Croix à l’Eghilize.  </p>
          <p xml:lang="rcf">D. Où que li est mort;; su son cabane;?  R . Nanni;: Li est mort
            clouté à la Croix.  </p>
          <p xml:lang="rcf">D. Qui ça qui faire mourir à li;?  </p>
          <p xml:lang="rcf">R. Gouverneur qui appellé Ponce
            Pilate, condamner à li, comme ça même, par mauvais malice. Mais note Signeur fini
            mouri, à cause que li a bien voulu. </p>
          <p xml:lang="rcf">D. A cause N. Sgr voulu mouri;?  </p>
          <p xml:lang="rcf">R. A cause li
            resolu païer poutous li [lé;?] monde, grand-Peines nous merité par notte Pechéz. </p>
          <p xml:lang="rcf">D.Maski,;[10]
            Si notte Signeur n’a pas mourir pou nous, quoi qui arrivé à nous;?  </p>
          <p xml:lang="rcf">R. hébé;! nous
            autes tous pardu tous Damnés.  </p>
          <p xml:lang="rcf">D. Ou ça que l’a metté corps notre Signr, après que li</p>
          <pb n="ms 37"/>
          <p xml:lang="rcf">fini mouri;?  </p>
          <p xml:lang="rcf">R. Braves gens metté son corps, didans grand l’auge de pierres. 
          </p>
          <p xml:lang="rcf">D. Et son ame, où que li aller;?  </p>
          <p xml:lang="rcf">R. Son ame été allé aux Limbes charcher les ames des
            justes, pour mener eux autes en Paradis.  </p>
          <p xml:lang="rcf">D. Li corps N. Signeur quitté mort longtems;? 
          </p>
          <p xml:lang="rcf">R. Nanni;; Jesuschrist arsuscité 3e jour, après que li fini mourir.  </p>
          <p xml:lang="rcf">D. Quoique vou
            i entend, quand vou idit [i dit], que N. Sgr arsuscité 3e jour.  </p>
          <p xml:lang="rcf">R. Moi i entens, moi i dis, 
            que son ame fini prendé son corps, li sorti glorieux, hors gros roche, où qu’eux autes
            avoir metté son corps, et qu’ast’heure, n’a pas capable mourir davantage.  </p>
          <p xml:lang="rcf">D. Qué
            jour Note Signeur arsuscité;?  </p>
          <p xml:lang="rcf">R. Jour de Pâques.  </p>
          <p xml:lang="rcf">D. Quoique Li a fait, après que
            fini arsusciter;?  </p>
          <p xml:lang="rcf">R. Note Signeur faisé voir et montrer son Parsonne à tous sonz-
            apprentis, et y a resté sus terre avant monter au Ciel.  </p>
          <p xml:lang="rcf">D. Qué jour fini monter au
            Ciel;?  </p>
          <p xml:lang="rcf">R. Jour l’Ascension.  </p>
          <p xml:lang="rcf">D. Qué jour l’anvoïé St Espirit à sonz-apotres.  </p>
          <p xml:lang="rcf">R. 
            Jour la Penticote.  </p>
          <p xml:lang="rcf">D. Puis ce tems-là, où ça qu’il est note Signeur.  </p>
          <p xml:lang="rcf">R. Comme Dieu
            l’est partout;; cõe homme l’est au Ciel, au St Sakerment l’autel, là qui dire Messe.</p>
          
        </div>
        
        <div type="part" n="5">
          <head>Leçon 5e </head> 
          
          <p xml:lang="rcf">D. Quéque jour Note Signeur J.C. revenir encor sus la terre;?  </p>
          <p xml:lang="rcf">R. Ouï, li revenir encor
            à la fin du monde.  </p>
          <p xml:lang="rcf">D. Quoi faire;?  </p>
          <p xml:lang="rcf">R. Li venir juger les Bons, les michans.  </p>
          <p xml:lang="rcf">D. 
            Quoi-ça que li donner aux Bons;?  </p>
          <p xml:lang="rcf">R. Donnera Paradis.  </p>
          <p xml:lang="rcf">D. Quoi ça Paradis;?  </p>
          <p xml:lang="rcf">R. Paradis
            est un lieu où qu’i aura touti sorte de Biens, maski;[11] jamais de mal.  </p>
          <p xml:lang="rcf">D. Qué bien i
            aura en Paradis;?  </p>
          <p xml:lang="rcf">R. En Paradis touzou voir Bon-Dieu, touzour aimer B. Dieu, touzour
            bien avec B. Dieu, sans jamais craindé perde à li.  </p>
          <p xml:lang="rcf">D. Qué faire pour aller en Paradis;?</p>
          <pb n="ms 38"/>
          <p/>
          <p xml:lang="rcf">R. Garder Commandemens de Dieu, de l’Eghilise.  </p>
          <p xml:lang="rcf">D. Combien Commandemens de 
            Dieu;?  </p>
          <p xml:lang="rcf">R. N’en a dix.  </p>
          <p xml:lang="rcf">D. Dire;?  </p>
          <p xml:lang="rcf">R. Un seul Dieu tu adoreras…&amp;c;? </p>
          <note>
            Nota. – Comme tous les Nêgres, sans presque en excepter un seul, estropïent la
            plupart des mots de cette antique Poësië française, sans même y rien
            comprendre de suivi, il est important de leur expliquer les Préceptes, de
            la manière et dans le Style qui suivent, et qu’ils entendent très-bien.
          </note>
          <table><row><cell>1er</cell><cell>Adorer, faire bons Prières au bon Dieu, aimer à li grand bon cœur, bien cõe i faut.</cell></row>
            <row><cell>2e</cell><cell>Pas jurer jamais, pas faire Sarment aucun.</cell></row>
            <row><cell>3e</cell><cell>Pas travaïer Dimanche, servi bon Dieu à l’Eghilise.</cell></row>
            <row><cell>4e</cell><cell>Porter raspect, obeïr à Pere et Mere, à Maitre, Maitresse, à tout ça </cell></row>
            <row><cell>;</cell><cell>qu’a droit commander à nous. Pas arzonner contre eux autes.</cell></row>
            <row><cell>5e</cell><cell>Pas tuïer jamais Parsonne, ni vouloir mal à li dans nôte cœur;; jamais.</cell></row>
            <row><cell>;</cell><cell>battre à li, jamais rendre, coups de bâtons, coups de piés, coups de soufflet;; </cell></row>
            <row><cell>;</cell><cell>jamais garde rancune, ni que li cœur i brûle contre stila qui fâche à nous, </cell></row>
            <row><cell>;</cell><cell>qui mocque à nous, qui buche à nous;: touzou bon camarade avec stila,</cell></row>
            <row><cell>;</cell><cell>qui tourmente à nous, qui haïe à nous, qui argarde ànous de travers.</cell></row>
            <row><cell>6e</cell><cell>Pas courir, pas faire auquin malice avec les fïës, les femmes des autes;:</cell></row>
            <row><cell>;</cell><cell>Pas garder auquêne dans son caze;: pas gâter menage des autes, ni</cell></row>
            <row><cell>;</cell><cell>note corps. Pas parler malice, pas penser malice, pas prende mauvais</cell></row> 
          </table>
          <pb n="ms 39"/>
          <table>
            <row><cell>;</cell><cell>pelaisir, que le Diabe i souffle dans li cœur. Tout ça grand grand Peché.</cell></row>
            <row><cell>7e</cell><cell>Pas vôler à rien;: pas garder ça qui est à un aute, malgré li;: rendre tout </cell></row> 
            <row><cell>;</cell><cell>à l’heure même.</cell></row>
            <row><cell>8e</cell><cell>Pas mentir jamais, pas couter, ni inventer menteries contre un aute.</cell></row>
            <row><cell>9 et 10e</cell><cell>Pas avoir jam’envië pour ça qui est à un aute, qui n’a pas à nous.</cell></row> 
          </table>
          <p xml:lang="rcf">Commandemens de l’Eglise.</p>
          <table>
            <row><cell>1er et 2e</cell><cell>Jour qui l’est Fête, garder cõe Dimanche même, venir à la Messe,</cell></row>
            <row><cell>;</cell><cell> acouter catchîme, bon parole du Prêtre, qui montre à nous l’espirit,.</cell></row> 
            <row><cell>;</cell><cell>bon service bonDieu.</cell></row>
            <row><cell>3e</cell><cell>Veni faire confesse dans li carême, dire tout sons Pechés au Prêtre;;</cell></row>	
            <row><cell>;</cell><cell>demande grace, grand pardon bon Dieu, promette à li pulu faire jamais.</cell></row>
            <row><cell> 4e</cell><cell>Avoir envie communier à la Ste Tabe, si le Prêtre y consent.</cell></row>
            <row><cell>5e et 6e</cell><cell>Pas manger la viande Venderdi, Samidi;; pas manger plein ventre,</cell></row> 
            <row><cell>;</cell><cell>jours les jeûnes, et le carême. </cell></row>
          </table>
          
          <note>Il est bon d’observer icy en passant, qu’outre le jeûne et l’abstinence, auxquels
            les Esclaves ne peuvent être rigoureusement tenus, ils sont encore dispensés, par
            une Lettre expresse de feû Mgr de Vintimille, de la prohibition du travail, aux
            jours chômés, exceptéz les plus solennels, pourvû néanmoins, qu’ils aïent assisté à
            la Messe et aux Instructions Paroissiales, et qu’ils aïent soin, en offrant à Dieu
            <pb n="ms 40"/>
          leur Travail, ils recitent l’oraison Dominicale et la Salutation angelique.  Et c’est
            de quoi il est bon de les réavertir Souvent, soit en confession, soit au catechisme, 
            leur faisant observer encore, que ces travaux s’entendent principalement de la culture 
            des terres, et autres les moins bruïans, surtout dans les Quartiers, et durant les offices. 
            </note>
          <p xml:lang="rcf">Suite du Catechisme</p>
          
          <p xml:lang="rcf">D. Quoi ça Note Signeur donner aux Michans;?  </p>
          <p xml:lang="rcf">R. Donnera l’Enfer.
          </p>
          <p xml:lang="rcf">D. Quoi ça l’Enfer;?	</p>
          <p xml:lang="rcf">R. L’Enfer est un Lieu où qui aura touti sorte
            de mal, et jamais auquin bien.  </p>
          <p xml:lang="rcf">D. Qui mal y aura en Enfer;?  </p>
          <p xml:lang="rcf">R. En
            Enfer touzou bruler avec li Diabe, touzou sparé de Dieu, touzou tourmenté
            par chagrin d’avoir perdi Dieu par sa faute.	</p>
          <p xml:lang="rcf">D. Quoi qui faire aller li
            monde en Enfer;?  </p>
          <p xml:lang="rcf">R. Peché moritel.  </p>
          <p xml:lang="rcf">D. Quoi-ça Peché moritel;?  </p>
          <p xml:lang="rcf">R. Stila
            qui tuïez notre ame, qui faire perde à nous grace, l’amitié bon Dieu. 
          </p>
          <p xml:lang="rcf">D. Faut beaucoup Pechez Moritels pour tomber en Enfer;?  </p>
          <p xml:lang="rcf">R. Maski, n’en faut
            qu’un, si nou i meurt avec mauvais peché là.	 </p>
          <p xml:lang="rcf">D. Maski, Peché moritel donc
            beaucoup grand mal;?	 </p>
          <p xml:lang="rcf">R. Ouï va;: n’a pas pulu grand mal qu’estila dans li monde. 
          </p>
          <p xml:lang="rcf">D. Ça qui encore Paÿen peut gagner grace li, pour tous son Pechés devant B. Dieu;? 
          </p>
          <p xml:lang="rcf">R. Nanni.  Faut que li gagner son Baptême.</p>
        </div>

        <div type="part" n="6">
          <head>Leçon 6e</head>
          
          <p xml:lang="rcf">D. Toi l’est Kertien;?	La Reponse cõe au commencement.	</p>
          <p xml:lang="rcf">D. Grand grace
            bon Dieu toi l’est Kertien;?	 </p>
          <p xml:lang="rcf">R. ouï va. Plus grand grace qué li pouvé faire à moi</p>
          <pb n="ms 41"/>
          <p xml:lang="rcf">dans li monde.  </p>
          <p xml:lang="rcf">D. Quoi ça être Kertien;?  </p>
          <p xml:lang="rcf">R. Stila qui fini gagne son Baptême
            qui croire [et;?] faire ça que note Signeur montré ànous autes.  </p>
          <p xml:lang="rcf">D. Tout ça qu’est Kertien
            aller en Paradis;?  R . Non va. Bon Kertiens tant seulement aller en Paradis.  </p>
          <p xml:lang="rcf">D. 
            Quoi ça bon Kertien;?  </p>
          <p xml:lang="rcf">R. Stila qu’a bon croïance, qui faire tout ça que bonDieu
            commande à nous.  </p>
          <p xml:lang="rcf">D. Qui ça michant Kertien;?  </p>
          <p xml:lang="rcf">R. Stila qui ne vêquir pas
            bian cõe i faut.  </p>
          <p xml:lang="rcf">D. Qué marque pour montrer toi l’est Kertien;?  </p>
          <p xml:lang="rcf">R. 
            Signe la Croix.  </p>
          <p xml:lang="rcf">D. Faire signe la croix, bian comme i faut.  </p>
          <p xml:lang="rcf">R. Au nom &amp;c
          </p>
          <p xml:lang="rcf">D. Quand qui faut faire signe la Croix;?  </p>
          <p xml:lang="rcf">R. Bon matin quanqui lève, li fair
            quan i couche, quand commence travaïe, et fini à li;: quanqui prend bouché manger
            quand li Diabe i tente à nous;: quand qui trouve danger.  </p>
          <p xml:lang="rcf">D. A cause faut faire
            souvent signe la croix;?  </p>
          <p xml:lang="rcf">R. Afin que BonDieu la Sainte Tarnité faire grace ànous, 
            et que nou i pense touzou, Note Signeur l’est mort sus l’arbre la Croix.</p>
          <div type="part" n="7">
            <head>Lecon 7e</head>
            
            <p xml:lang="rcf">D. Combien n’en a Saquerment;?  </p>
            <p xml:lang="rcf">R. N’en a Sept. Baptême, Confirmation, &amp;c. 
            </p>
            <p xml:lang="rcf">D. Quoi ça Baptême;?  </p>
            <p xml:lang="rcf">R. Ça même qui lave tout note pechés, qui faire à nou, 
              Enfans bon Dieu, de l’Eghilise.  </p>
            <p xml:lang="rcf">D. Après que fini baptiser petit l’enfant, li n’a pas
              peché davantage dans son ame;?  </p>
            <p xml:lang="rcf">R. Non va. Si li fini mourir encor petit marmaïe, 
              avant que li commence arzonne, son ame aller tout droit en Paradis.  </p>
            <p xml:lang="rcf">D. Stilà qui</p>
            <pb n="ms 42"/>
            <p xml:lang="rcf">arzonne deja, ou qui fini deveni grand-monde, aller itout, droit en Paradis, 
              après que li fini gagné Baptême;?  </p>
            <p xml:lang="rcf">R. N’a pas touzours.  </p>
            <p xml:lang="rcf">D. Quant-ça que
              li gagne Paradis tout droit;?  </p>
            <p xml:lang="rcf">R. Quand que li  i apporte bonnes dicipocions. 
            </p>
            <p xml:lang="rcf">D. Qué dicipocions qui faut que li apporte;?  </p>
            <p xml:lang="rcf">R. i faut qué li croire
              bien vrai dans son cœur, tout ça que li Prêtre montré à li catchîme;; i faut
              que li arnonce vertablement lé Diabe et tout son Pechez;; i faut que li avoir
              bonne envië bien garder commandemens de Dieu, de l’Eghilise.  </p>
            <p xml:lang="rcf">D. Stila
              qui conté menterië au Prêtre, pou gagner Baptême, quoi que li i gagne;? 
            </p>
            <p xml:lang="rcf">R. Bien vrai que li devient Kertien;; mais li ne gagne pas grace bonDieu;; 
              Li rester comme Payen même, devant bonDieu, qui connoit son vilains menteriës. 
            </p>
            <p xml:lang="rcf">D. Une fois fini Baptizer, peut gagner Baptême encor;?  </p>
            <p xml:lang="rcf">R. Non va. ja-
              mais Baptizer qu’enne fois seulement.  </p>
            <p xml:lang="rcf">D. Si après que fini Baptizer, toi
              i fai encor mauvais peché, comment faire;?  </p>
            <p xml:lang="rcf">R. Faut que moi aller à
              confesse.</p>
            
            <div type="topic">
              <head>De la Penitence. </head>
              
              <p xml:lang="rcf">D. Comment qui appellé Sakerment Confesse;?  </p>
              <p xml:lang="rcf">R. Ça même Sakerment
                Pénetence, manière deuxième Baptême, qui face peché que nou i fait, après</p>
              <pb n="ms 43"/>
              <p xml:lang="rcf">que fini être Kertiens.  </p>
              <p xml:lang="rcf">R. Quoi qui doit faire stila qui va à Confesse;? 
              </p>
              <p xml:lang="rcf">R. Faire cinq choses. Première, zaminer son consçience. – Deuxième –
                beaucoup fâcher dans son coeur, tout ça qui offense BonDieu.  Troisieme –
                Pormette à li pas faire mal davantage. Quatrième, Dire au Prêtre tous
                les Pechez. Cinquième, pormette paÿer tout son Dettes au BonDieu et à
                camarades, et à tous stila qui a faisé tort.  </p>
              <p xml:lang="rcf">D. Quoi ça zaminer
                Consçience;?  </p>
              <p xml:lang="rcf">R. Charcher, fouïer dans note cœur tout ça qui a mauvais
                pensées, mechans malices, mauvais paroles, mauvai oubliances.  </p>
              <p xml:lang="rcf">D. Faut
                zaminer consçience tant seulement jour là même que nou i va pour Confesse;? 
              </p>
              <p xml:lang="rcf">R. Jour-la même pinrcipal [sic], et tous les soirs avant d’aller dormir. 
              </p>
              <p xml:lang="rcf">D. Quoi ça veut dire, faché avoir offensé BonDieu;?  </p>
              <p xml:lang="rcf">R. Stadire, note
                cœur beaucoup chagrin de tous notes pechez;: chagrin là même, qui appellé
                Contirtion.  </p>
              <p xml:lang="rcf">D. Sans Contirtion là, Bondieu pardonne pa à nous;? 
              </p>
              <p xml:lang="rcf">R. Non va;: Bondieu pardonne pas jamais.  </p>
              <p xml:lang="rcf">D. Qui qui metté chagrin-là
                dans note cœur;?  </p>
              <p xml:lang="rcf">R. Bon-Dieu Li même donne à nous contirtion-là, 
                quand nou i pense, Peché beaucoup grand mal devant bonDieu;: Péché-même
                là fait mourir Note Signeur J.C. – Peché y empêche à nou aller en Paradis, 
                et li envoïe note ame au Diabe en Enfer.  </p>
              <p xml:lang="rcf">D. Quoi ça faire bon Porpos;?</p>
              <pb n="ms 44"/>
              <p/>
              <p xml:lang="rcf">R. Stadire, mette bian comme i faut dans note cœur arzolution pas faire
                peché davantage, moïennant la grace bonDieu.  </p>
              <p xml:lang="rcf">D. BonDieu i donne grace là
                à nous;?  </p>
              <p xml:lang="rcf">R. Ouï, bon Dieu i aide à nous, si nou i demande à li par bons Prières. 
              </p>
              <p xml:lang="rcf">D. Qué marque i fait connoite bon Porpos;?  </p>
              <p xml:lang="rcf">R. N’en a trois. Première, 
                sanger la vie. Deuzième, travaïer à corriger mauvais vices. Troisième, pa
                aller en mauvais compagné, pou conter, ni acouter mauvais porpos.  </p>
              <p xml:lang="rcf">D. Quoi-ça
                sanger la vie;?  </p>
              <p xml:lang="rcf">R. Stadire faire li bien que nous ni faire pas, viter li mal
                que nous n’evite pas auparavant.  </p>
              <p xml:lang="rcf">D. Qu’est ce à dire satisfaire à Dieu;?  </p>
              <p xml:lang="rcf">R. Stadire
                faire penitence, prières, tout ça que li Prêtre commandé faire, à nous;; donner note
                travaïe à Dieu, prende la peine en patience pour l’amour de li, quitter même quequifois
                ça qui est permis jouër, divertir, faire badinage, poû punir note mauvais pechez.</p>
            </div>
            <div type="topic">
              <head>De la Communion. </head>
              
              <p xml:lang="rcf">D. Les Noirs, Nêgresses, stila surtout qui fini marier, n’a pa obligé aller la Ste Tabe, 
                gagner la Communion;?  </p>
              <p xml:lang="rcf">R. Eux autes obligés, cõe les Blancs-même, tacher faire son
                Pâques et recevoir li Bon Dieu, quand qui est proche mourir.  </p>
              <p xml:lang="rcf">D. La faute note Signeur
                la faute du Prêtre, ou la faute Saclaves même, si eux-autes ne recevoir pas li bonDieu
                jamais, pas même quand que bientôt fini mourir;?  </p>
              <p xml:lang="rcf">R. La faute même, grand faute –
                Saclaves-même, à cause eux ne vouloir pas ranger la vie bian cõe i faut;; ni ne
                sogne pas que Maite, Maitresse, ou li Prêtre même, montre à eux bon l’esprit pour ça. 
                Nota. Quil [sic] faut beaucoup de discrétion, de prudence, et d’expérience au Local des
                Isles, pour admettre les Esclaves à la participation de la Ste Eucaristie, même à la mort, 
              </p>
              <pb n="ms 45"/>
              <p xml:lang="rcf">et l’on trouve aux Isles, quelque règlement ou Directoire à ce sujet, qu’il faut consulter, 
                ainsi que sur quantité d’autres poincts interessans du ministère, qu’on a à y éxercer.</p>
              <p xml:lang="rcf">De l’Extrême Onction et du Mariage. </p>
              <p xml:lang="rcf">D. Après que malade fini confesse, qué Sakerment li Prêtre y donne au Kertien;? 
              </p>
              <p xml:lang="rcf">R. Li donner l’extrême onction, les Stes Huiles.  </p>
              <p xml:lang="rcf">D. Quoi ça l’Extrême Onction;? 
              </p>
              <p xml:lang="rcf">R. Un Sakerment, manière dernier medecine, pour que l’ame sipporte avec bien
                beaucoup patience maladie, peines du corps;; pou effacer ça qui reste pechez;; gagner
                grace bon Dieu, pour bien mourir en bon Kertien.  </p>
              <p xml:lang="rcf">D. Nous donc tertous mourir;? 
              </p>
              <p xml:lang="rcf">R. Ouï va. Nous ne sait pas qué jour, comment, à quel endroit;; mais quand plaira
                Bon Dieu. Touzour tenir prêt, quitter peché, avoir bon consçience, mener vie sage
                en bon Kertien.  – </p>
              <p xml:lang="rcf">D. Quoi ça li mariage;?  </p>
              <p xml:lang="rcf">R. Un Sakerment qui heûnit [reûnit] 
                saintement l’homme et la femme.  </p>
              <p xml:lang="rcf">D. Mariage des Kertiens comme mariages des
                Payens, qui quitte ensembe cõe ça même;?  </p>
              <p xml:lang="rcf">R. Non va. Fini marier, quitte pas
                jamais, zusqu’à la mort.  </p>
              <p xml:lang="rcf">D. Que devoir i a pou gens mariés;?  </p>
              <p xml:lang="rcf">R. Gens mariés, 
                homme et femme touzou ensembe vive en paix, bonne amitié dans li cœur, acouter
                la raison l’in l’aute, zamai siputer, battre, charché querelle. Zamais courir, 
                l’homme son bord, femme l’autre bord;: garder grand fidelité zusqu’à la mort. 
                Le mari travaïer bon courage pou son famïe, la femme sogner ménage;; tous deux
                ensemble, montrer beaucoup bon l’espirit, prières catchîme, bon service bonDieu, à tous
                sonz enfans, si bon Dieu i donne à eux autes.</p>
            </div>
                  
        </div>

        </div>

</div>
    </body>
  </text>
</TEI>
