<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <idno>MOL_RCF_001</idno>
        <title type="main">Profession de Foy, en jargon des Esclaves Nêgres</title>
        <title type="collection">Molyé</title>
        <author>Philippe Caulier</author>
        <respStmt>
          <resp>Encoding</resp>
          <persName xml:id="RDENT">
            <surname>Dent</surname>
            <forename>Rasul</forename>
            <idno type="orcid">0009-0004-1032-1745</idno>
          </persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Encoding</resp>
          <persName xml:id="JJANES">
            <surname>Janès</surname>
            <forename>Juliette</forename>
            <idno type="orcid">0000-0002-8971-6173</idno>
          </persName>
        </respStmt>
        <principal>
          <persName xml:id="BSAGOT">
            <surname>Sagot</surname>
            <forename>Benoît</forename>
            <idno type="orcid">0000-0001-8957-9503</idno>
          </persName>
        </principal>
        <funder>Inria</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://colaf.huma-num.fr">Corpus et Outils pour les Langues de France (COLaF)</publisher>
        <date when="2024-05-30"/>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="PrintSource">
          <ptr target="https://creolica.net/Edition-de-deux-textes-religieux"/>
          <title>Profession de Foy, en jargon des Esclaves Nêgres</title>
          <author>Philippe Caulier</author>
          <publisher>Philip Baker and Annegret Bollée</publisher>
          <date when="2004"/>
        </bibl>
        <bibl type="CorpusSource">
          <ptr target="https://creolica.net/Edition-de-deux-textes-religieux"/>
          <title>Profession de Foy, en jargon des Esclaves Nêgres</title>
          <author>Philippe Caulier</author>
          <publisher>Philip Baker and Annegret Bollée</publisher>
          <date when="2004"/>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <extent>TO BE DEFINED</extent>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="rcf">
          <idno type="langue">rcf</idno>
          <idno type="script">Latin</idno>
          <name>Réunion Creole</name>
          <date when="1760"/>
        </language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="supergenre" rend="nonfiction">Nonfiction</term>
          <term type="genre" rend="nonfiction--religious">religious</term>
            <term type="keyword" rend="spoken-intended">Spoken-intended</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2024-05-30" who="#RDENT">Génération du document</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body> 
        <pb n="ms 24"/>
      <head>Profession de Foy, en jargon des Esclaves Nêgres</head>
      
      <p xml:lang="rcf">
        Moi i crois vrai, bien vrai dans mon cœur n’en a bon Dieu, li qui fini 
        faire là longtems, longtems, tout ça que nou-i voit, Ciel, terre, Soleil, &amp;c
        Bon Dieu Li même, qui fini faire à nous trétous;;</p>
        <p xml:lang="rcf">li connoit tout;; tout ça qui a <pb n="ms 25"/> dans note cœur ne peut pas cacher à li;; nous ne peut pas mentir à li;:</p>
      <p xml:lang="rcf"> Tout ça que bon Dieu dire à nous, bien vrai;; tout ça que li promêt, tenir.</p>
      <p xml:lang="rcf">Bon Dieu l’a donné à nous tretous un corps, une ame;; corps pour travail, pour souffrir et à la fin mourir;:</p>
      <p xml:lang="rcf"> Li a donné à nous notre ame, ça qui fait penser à nous, notre ame, moi i dis, pour connoitre à Li, servir
      à Li, apprendre prières, catrecime, et gagner Paradis, quand nous fini mourir.</p>
      <p xml:lang="rcf"> Bon Dieu n’a pas metté à nou au monde, pou jurer,
        mentir, voler, courir, faire malice, pensé malice, &amp;c.</p>
      <p xml:lang="rcf"> Li mettre à <pb n="ms 26"/>
      nous autres icy même, pou vive bian comme i faut;; pas pensé à mal,
      pas faire mauvais peché, pas faire ça que Bon Dieu defend, mais faire
      tout ça que li commande à nous.</p>
      <p xml:lang="rcf"> Servir, aimer bon Dieu, ça même li i entend, ça même li i veut.</p>
      <p xml:lang="rcf"> Bon Dieu il est partout, li qui fait vivre
      à nous, qui donne à nous tout ça qui est note besoin, li qui sogne à
      nous la nouict, le jour.</p>
      <p xml:lang="rcf"> Moi croir itou dans mon cœur Bon Dieu n’ena Son fils, Son nom à li Jesuchrît, note Signeur.</p>
      <p xml:lang="rcf"> Li fini venir au monde dans li tems passé;;</p>
      <p xml:lang="rcf"> li fini prendé un corp et une ame, comme nous auttes même dans li ventre de Sa maman, Marie tres Ste Vierge.</p>
      <p xml:lang="rcf"> Car li n’étoit <pb n="ms 27"/> pas fini marier, mais tant seulement fiancée à St José, qui n’a jamais touché à li.</p> 
      <p xml:lang="rcf">St José et Vierge Marie, vivre comme ça même ensembe,manière frère et sœur.</p> 
      <p xml:lang="rcf">St José travailler metier charpentier, et la Ste Vierge sogner menage, ça que brave femme doit faire. </p>
      <p xml:lang="rcf">Maski, ça qui faire devenir mere de Dieu, Ste Vierge Marie, St Espirit même, troisième Parsonne la Sainte Tarnité, pour l’amour nous autes, pou tout le monde.</p>
      <p xml:lang="rcf">Car si J.C. n’a pas prendé corp et ame, si li n’a pas faire homme, nous tous pardus tous damnés;;</p>
      <p xml:lang="rcf">Li fini venir au monde pou racheter à nous autres tous, pauvres Saclaves du Diabe, à cause peché que nou i apporte en venant au monde, et à cause tout ça
      <pb n="ms 28"/> que nou i fait mechans pechez, mauvais malices.</p>
      <p xml:lang="rcf">Note Signeur J.C. fini passer age marmaïe, et commencé à gagner barbe, deja li travaïe, beaucoup beaucoup suïer, metier St José, stila qui estimé être son Papa;;</p>
       <p xml:lang="rcf">à celle fin de condamner tous stila, qui aimé faire la cagne, faire grand paresse.</p>
      <p xml:lang="rcf">Après ça, N. Signeur prêcher catrechime à tout lé [li;?] monde qui accourt après li, faire miraques, guéri maladies, faire reproche à ceux qui ne vivre pas bien,</p>
      <p xml:lang="rcf">A cause ça même, les gens des son Pays, les Juîs - moi i dit, faire beaucoup rage contre li, eux autes n’a pas vouloir reconnoit à li, n’a pas vouloir acouter son bons paroles;; </p>
      <p xml:lang="rcf">Li voulu montrér bon espirit, <pb n="ms 29"/> bon Service bon Dieu à tout li monde;; </p>
      <p xml:lang="rcf">mais eux autes malins, beaucoup michans touzour mocque à li, touzour siputer contre li, touzour charcher à tuÿer à li.</p>
      <p xml:lang="rcf"> Enfin quand Bon Dieu fini permette à eux autes grand canaïe là, de faire mourir son Fils à li;; 
        michantes gens-la, par grand et terrible malice, courir vîte prende J.C. dans un jardin, la nouît, où ça que li acoutumé faire bonne et long prière;; amarer à li, trainer
       à li par les chemins et dedans les bouës,  accuser à li grandes menteriës, à devant les Prêtres et Conseïers de leur Pays, dire que note Signeur faire
       mauvais complot, que li montrer mauvais cabale à tout ça qui vient acouter à li.</p>
      <pb n="ms 30"/>
      <p xml:lang="rcf">Eux autes-même, michans Juges et Sacabirs-la, souffler étout ces vilains menteries, crier rage contre li, mener à li devant le Gouverneur, li Payen, et ne pas connoite bon Dieu.</p> 
      <p xml:lang="rcf">Quand J.C. N. Signeur fini rendre devant li, son nom à li Ponce Pilate, gouverneur payen-là, première, li avoir envie délivrer J.C., mais son zoréïes beaucoup lasses, à la fin, li rendre mauvais jistice contre bon Dieu.</p>
      <p xml:lang="rcf">Pilate, moi i dis, faire amarer à li à un piquet comme mauvais Saclave, fouëtter à li, dechirer à li zusqu’aux os. Fini fouëtter, corcher longtems longtems,
        Soldats donner à li grands coups de soufflets, coups de poings, coups de piés, tant <pb n="ms 31"/> que li pover porter, cracher sus li, mocquer à li;:</p> 
      <p xml:lang="rcf">Puis bander Son zieux, mette sus Son tête couronne d’Esquines et longs picans;; puis enfoncer dans Son tête à coups de triques, et ça tant que la nouïct durer.</p>
      <p xml:lang="rcf">Fini faire soufrir à note Signeur, tous ces michans malices là, eux autes tretous, Pilate li même, tenir encor conseïe, et condamner tou ensembe note Sauveur Fils de Dieu, à mouri clouté sur une Croix.</p>
      <p xml:lang="rcf">Michans Juif-là beaucoup bien aises, à cause li Gouverneur Pilate fini consenti leu michant l’envie.</p>
      <p xml:lang="rcf">Eux autes après ça conduire à li au haut d’un Piton, là même clouter Son piés Son mains su la croix, et quitter mourir à li cõe ça même, après que li fini repandre tout son Sang.</p>
      <pb n="ms 32"/>
      <p xml:lang="rcf">Ça même note Signeur J.C. l’a fait pou racheter à nous autes, pou gagner grace à tout li monde, pou tous les pechez que nou i fait conte bon Dieu.</p>
      <p xml:lang="rcf">Après tout ça note Sauveur fini rassissiter 3e jour, li monter au Ciel, et à la fin du monde revenir encore pou juger les vivans les morts.</p>
      <p xml:lang="rcf">Moi i crois encor le St Espirit &amp;c &amp;c</p>
       <pb n="ms 33"/>

      
    </body>
  </text>
</TEI>
