<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
     <idno>MOL_HC_001</idno>
     <title type="main">La passion de Notre Seigneur selon St Jean en Langage Negre</title>
     <title type="collection">Molyé</title>
     <author>Anonymous</author>
     <respStmt>
      <resp>Encoding</resp>
      <persName xml:id="RDENT">
       <surname>Dent</surname>
       <forename>Rasul</forename>
       <idno type="orcid">0009-0004-1032-1745</idno>
      </persName>
     </respStmt>
     <respStmt>
      <resp>Encoding</resp>
      <persName xml:id="JJANES">
       <surname>Janès</surname>
       <forename>Juliette</forename>
       <idno type="orcid">0000-0002-8971-6173</idno>
      </persName>
     </respStmt>
     <principal>
      <persName xml:id="BSAGOT">
       <surname>Sagot</surname>
       <forename>Benoît</forename>
       <idno type="orcid">0000-0001-8957-9503</idno>
      </persName>
     </principal>
     <funder>Inria</funder>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
     <publisher ref="https://colaf.huma-num.fr">Corpus et Outils pour les Langues de France (COLaF)</publisher>
     <date when="2024-05-30"/>
     <availability>
      <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
     </availability> 
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
     <bibl type="PrintSource">
      <ptr target="https://www.google.fr/books/edition/Textes_anciens_en_cr%C3%A9ole_fran%C3%A7ais_de_l/nWI7ct3uJlsC?hl=en&amp;gbpv=0"/>
      <title>Textes anciens en créole français de la Caraïbe</title>
      <author>Marie-Christine Hazaël-Massieux</author>
      <publisher>Editions Publibook</publisher>
      <date when="2008"/>
     </bibl>
     <bibl type="CorpusSource">
      <ptr target="http://creoles.free.fr/Cours/passion.htm"/>
      <title>La passion de Notre Seigneur selon St Jean en Langage Negre</title>
      <author>Guy Hazael-Massieux and Marie-Christine Hazael-Massieux</author>
      <publisher>Groupe Européen de Recherches en Langues Créoles</publisher>
      <date when="2024-05-30"/>
     </bibl>
    </sourceDesc>
    <extent>TO BE DEFINED</extent>
   </fileDesc>
   <profileDesc>
    <langUsage>
     <language ident="hat">
      <idno type="langue">hat</idno>
      <idno type="script">Latin</idno>
      <name>Haitian Creole (presumed)</name>
      <date when="1740"/>
     </language>
     <language ident="met-fr">
      <idno type="langue">met-fr</idno>
      <idno type="script">Latin</idno>
      <name>French of Metropolitan France</name>
     </language>
    </langUsage>
    <textClass>
     <keywords>
      <term rend="fiction" type="supergenre">Fiction</term>
      <term rend="fiction-prose" type="genre">Prose</term>
     </keywords>
    </textClass>
   </profileDesc>
   <revisionDesc>
    <change when="2024-06-25" who="#RDENT">Génération du document</change>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
 <text>
  <body>
  <div type="entry">
   <head>La passion de Notre Seigneur selon St Jean en Langage Negre</head>
   <p xml:lang="met-fr">
    Pour une meilleure lisibilité de ce texte, qui date vraisemblablement de la 2e moitié du 
    XVIIIe siècle, nous avons introduit des "majuscules" en début de phrases et pour les noms propres,
    conformément à l'usage moderne : le lecteur pourra ainsi lire ce texte sans trop de difficulté ; 
    cependant nous avons, pour tout le reste, respecté l'orthographe originale (marquée en partie par
    la tradition française, mais qui permet également de déduire certaines prononciations du créole 
    représenté).
    Ce texte a été publié pour la première fois dans la revue Etudes Créoles, vol.XVII, n° 2, 1994, 
    après le décès de Guy hazaël-Massieux qui avait commencé à préparer ce texte. Il a depuis donné 
    lieu à plusieurs articles et commentaires. La publication originale respectait
    scrupuleusement le manuscrit, mentionnait même les changements de page, et était accompagnée 
    d'une traduction en français, ainsi que
    de notes et de commentaires de Guy Hazaël-Massieux, complétés de quelques indications données par Marie-
    Christine Hazaël-Massieux. On se reportera à ce texte pour toute analyse scientifique pousséée.   
   </p>
  </div> 

  <div type="chapter">
  <head>La passion de notre S. selon St Jean</head>
   <p xml:lang="hat">Dans tems la, comme jour Paque té proche, tous peres jouifs la ïo tous faire complot pour 
    quiember Jesi : mais ïo té bin barassés. Ïo té dire, comment nous va faire ? Si nous faire touyé 
    li dans tems grand fête comme ça, tout moune va lévé la sous nous pour prendre pati pour li...
    Jour la Jesi té la case ïon bequié qui té tini pian, ïo té crié li Simon ; comme ïo té qu'a 
    mangé lentour table, ïoune femme vini entré : li té tini dans main a li ïon grand coui plein 
    liquier qui té senti bon tant comme dio bequié coutimé metté dans pitit bouteille dans poche ïo. 
    Liquier la té couté gros lagent, vrai... femme la, moi dis vous, prend liquier la, zetté la sous 
    tête Jesi : avla tous zapotes la ïo toutes levés la sous femme la... vini mire ; ïo babiyé li ; 
    ïo tous dire, qu'a faire li gaspiyé gros lagent comme ça ? si li té pas té mieux prend lagent la,
    séparé li baye pauvre moune ? Jouque tant Jesi té obligé prend pati pour femme la. Li dire ïo...
    quitté pauvre femme la tranquille... qu'a faire zottes babiyé li ? ça li faire la li pas bin 
    donc ? mafouinque tout pas tout outi zottes va palé ça, zottes va songé moé toujours.
    Pendant ïo té qu'a palé comme ça, ïon camarade dans mitan ïo tous la té dis faire macé avec 
    peres jouifs pour quiember Jesi bas ïo cous. jour la té {fête} la veille grand fête la : tous 
    zapotres la ïo dire a Jesi comme ça... maite, outi vous vlé nous couit pitit mouton la pour vous 
    manger jour Paque ?... Li dire ïo comme ça : zottes allé dans bourg, tendéz ; zottes va contré 
    ïon moune qui qu'a poté ïoune calbasse dio dans tête li, zottes va souive li jouque tant li entré
    dans case, tendéz ; zottes va mandé li... Outi maitre case ? Zottes va palé comme ça, tendéz ; 
    dire li... Maite nous di vous comme ça : outi chambre la pour li mangé pitit mouton Paque avec 
    zapotes li ? Dret li tendé ça, zottes avec maite case la vini, montré zottes chambre qui tout 
    prête. Lors la zottes va dire li comme ça... Vous n'a qu'a boucanné pitit mouton la tout prêt. 
    Ïo palé... parole la faite, agué, ïo prend chimin dret comme Jesi té palé ïo. Comme ïo rivés 
    comme ça, ïo trouvé bequié la ; ïo palé li ; ïo commencé boucanné pitit mouton la ; alors soleil 
    la té commencé vlé trempé dans dio. Jesi vini rivé avec zapotes li... dret li rivé, li mandé si 
    ïo pas encore metté couvert ? Tout din coup tout moune commencé metté main a ïo. Cila metté 
    gamelle, cila metté plat, cila lavé coui, l'aute allé filé jambette, l'aute poté couyambouc di 
    vin, l'aute vitement rangé banc lentour table. Quand tout fini prêt, avla ïo tous sisés lentour 
    mangé la. Alors ïo tout en trin mangé comme ça.Bongué commencé l'ouvrir bouche palé... Zottes 
    pas savé qui chose : avla nous tous semblés, nous qu'a pleins, vente nous bin bin, nous qu'a 
    badiné, nous qu'a ris, nous tous qu'a palé ; hé bin, zottes pas savé, vrai, tini ïon moune dans 
    mitan zottes qui douet trahi moé... Aye, maite ! Oh c'est toute bon vous dire parole la ? T'en 
    prie Bonguié, di nous qui ça qui tini name noire comme ça, nous allé touyé li... Ïo tous maré 
    mine : mandé Jesi, c'est moé oh, c'est moé ? Jesi di ïo : zottes ïo tous qu'a perde tems pour 
    palé : n'a pas la peine cassé bouche pour ayen : cila qui qu'a metté lamain dans gamelle avec 
    moé, c'est li meme qui va trahi moé ; mais malher pour li ! pitot mama li pas té jamais faire 
    li !</p>
   <p xml:lang="hat">
    Pendant ïo té qu'a mangé, Jesi prend pain, cassé li, séparé ba ïo tous ; di ïo... Prend li, 
    mangé, cila sé corps moé, vous tende ?... Li prend couyambouc la outi li té metté di vin, 
    li séparé ba ïo tous chaquin pitit quian dans coui ïo, li dire ïo : boire ça, c'est sang a moé, 
    tendez ?... ïo tous prend li, ïo boire li. Quand ïo té fait, alors ïon zapote la (ïo té crié li 
    Gida qui té tini chivés rouges) li metté la main dans gamelle pour prend pain ensemble avec Jesi.
    Jesi dire ïo... moé faire serment baye zottes : moé pas allé boire di vin encore jouque tant 
    moé rende dans païs a moé... Aprés ïo fini palé, ïo tous chanté chanson, ïo fini, ïo tous prend 
    chimin, ïo allé dans ïone vié savanne bandonnée longtems. Jesi dire ïo... tous zottes allé 
    changer langage la nuit. Zottes savé bin, bettes savé parlé ; eh bin, bettes dire comme ça : si 
    moi va baye garder moutons a zottes, tous moutons li qu'a couri tout partout, mais bientot moé 
    va levé et moé va macé devant montré zottes chimin galilée. Mais Pierre qui pas té content... 
    Tendé, maite, li dire, ïo toute allé tourné langage dans la nuit la ?... Li dire, comment ça ? 
    ïo tous pé bin tourné, mais pour moé, moé pas allé jamais tourné langage. Chia... moé cila 
    la !.. tourné la sous maite moé ! ... oh, moi pitot mouri.    
   </p>
   <p xml:lang="hat">
    Jesi gardé li, di li,... Toé meme qui qu'a faire tant vanté, avant coq chanté dés fois tant 
    selement, toé allé dire... chia... toé pas connoitre moé. Aye, maite, comment vous capable crere
    ça ? moé myos mouri. Ïo tous tini meme langage la dans bouche ïo, ïo té qu'a macé toujours 
    pitit brin, ïo rendi dans savanne la, Jesi dire ïo... Zottes retés sisés la moé qu'allé faire la 
    prière : li dire, Pierre, Jaque, épi Jean, vini épi moé... Tout din coup li senti l'estomac faire
    li mal ; quier li commencé faible ; li dire... moé malade : Jaque, moé vlé mouri. Ïo dire li... 
    Qui ça vous tini, maite ? Vous vlé vomi ? Vous vlé nous bougi dio bas vous boire ?... Li dire, 
    non ; mais t'en prie, zottes faire guetté pour moé. Li macé encore pitit brin, li contré avec 
    ïon moune, qui té tini zeles avec plimes, semblé zausio, qui té tini ïon coui dans main a li ; 
    commencé metté a jounou, prié gué : Bongué, dire li comme ça, t'en prie, papa, t'en prie, n'a pas
    faire moé boire ça qui dans coui la ... Li voir cé trop pour li. Li pas savé resté, li vini a 
    coté ïo, li trouvé ïo tous qu'a dromi : li crié Pierre... di li, Pierre Pierre, comment toé qu'a 
    dromi ? Di ça comment toé pas capable veillé pitit brin pour moé ? Chia... Zottes cravattes oui ;
    zottes pas savé cila qui pas savé veillé quiable allé tenté li ?... Ïo frotté gié, ïo metté 
    piment ladans, malgré ça ïo pas capables poussé dromi la allé. Jési tourné lévé, vini trouvé ïo 
    pour derniere fois, dire ïo... eh bin, zottes dromi, vente zottes plein, pari titaler ïo qu'alé
    vini quiember moé ? Parole la pas té encore sorti dans bouche li, li voire moune qui té qu'a 
    vini : li dire ïo... Avla cila qui qu'a trahi moé qui qu'a vini coté ci. Li té raison, car tout
    suitte avla Gida (cila moé té parlé vous qui té mette main dans gamelle avec li) qui vini avec 
    tout plein sodas qui té faire complot avec li. Cila porté sagaille, cila porté népée, l'aute 
    porté baton, l'aute porté fanal, ïo porté paquiet cordes, moé di vous semblé ïo vlé quiembé 
    negre maron dans joupa. Ïo pé bouche, vini tout doucement. Jesi qui té savé qui ça qui té dans 
    quier ïo, li allé contre ïo, li dire ïo... Qui moune ça zottes qu'a cherché ? Ïo réponde li : 
    nous qu'a cherché Jesi Nazareth grand mouché... dire ïo, eh bin n'a pas la peine zottes allé pi 
    loin, avla moé, c'est moé. Dret ïo tende parole la, ïo tous tombé tout plat a terre, moé di vous,
    trouvé mal. Li mandé ïo encore... Mais parlé moé donc, qui moune ça zottes qu'a cherché ? Ïo 
    réponde, Jesi Nazareth... Jesi dire ïo, moé desja dire zottes avla moé, c'est moé. Ïo commencé 
    quiembé Jési, prend corde croqué bras li, cou li, maré li, moé di vous, semblé negre maron ïo 
    quiembé dans falaise. Pierre voire ça li dire... Oh ! Maite li voleur donc pour zottes maré li 
    comme ça pour ayen ? Qui ça li faire zottes ? Largué, Maite li pas maron, li pas voleur.
    Mafouinque quiable monté dans tete li ; li hapé coutela li comme ça, moé dis vous, li tiré 
    ïon grand coup la sous ïon valet qui té la qu'a porté fanal, coupé zoreille li net. Mais Bongué
    gardé Pierre, dire li... Pé bouche vous, laissé ïo faire, metté coutela la a coté vous, billet 
    dire faut ça rivé. Ïo mené li la case Caïf, cé li qui té supérieur lannée la, cé {rature 
    illisible} li-méme qui té dire : faut ïon moune mouri pour tous les zottes. Toutes zapotes la ïo 
    té qu'a souive loin loin. Pierre qui té bougé dehors, parlé servante la qui té qu'a gardé la 
    porte, dire li... T'en prie, madame, quitté moé entré. Femme la dire li... Moé vlé bin, mais n'a 
    pas vous qui camarade nome la ïo quiembé titaler ? Pierre dire li... Chia : moé, non.    
   </p>
   <p xml:lang="hat">
    Tems la té faire fret. Valet avec sodas voir trop, trop pour ïo. Ïo limé ïon grand diffé 
    divant porte la, ïo entouré li chauffé diffé. Pierre qui voir ça, li proché pour vini chauffé 
    avec ïo. Pendant tems la pere supérieur té qu'a mandé Jesi qui métié li savé faire ? Jesi dire 
    li... N'a pas la peine vous mandé moé, palé ïo tous, mandé ïo tous qui ça moé dire : moé pas 
    serré parole, moé palé dans mitan léglise, moé palé outi toute moune semblé, dans mitan ïo tous ;
    mandé ïo, vous va savé. Avla ïon sergent qui té tini quiable dans tête li, levé la sous Jesi, 
    moi di vous, mandé... Qu'o faire li réponde pere supérieur comme ça ? Li hapé ïoune lianne, piqué
    Jesi, moi di vous, jouque lianne la cassé : li voire ça, li ba li soufflet : Jesi dire li... 
    moé palé mal donc ? Si moé [p]alé mal, toute moune ici tende : si moé palé parole qui dret, qu'o
    faire té {toé} vini batte moé pour [g]rand merci ? Ma foué té tini la main hardie oui. [C]omme 
    Pierre té qu'a chauffé diffé, ïon soda mandé li... [tache] To pas dans complot avec nome la ? 
    Pierre di li... Moé ! non, chia, zottes prend moé pour bin sot, souive bequié la !... Avla ïon 
    parent Malcus (cila Pierre té coupé zoreille) di li : mais moé voire toé dans savanne bandonnée 
    la avec li ? Pierre dire li : mafouinque vous qu'a badiné... moé ? non. Lors la coq chanté. 
    Pierre tende li, li songé ça Jesi té dire li dans savanne la : vini miré li pléré, pléré tant,
    et pi li sorti.    
   </p>
   <p xml:lang="hat">Avla ïo faire Jesi sorti. Ïo mené li la {dans} case la outi ïo coutimé mangé mouton Paque : ïo
    faire li entré ladans case la : ïo dire li, si nous faire resté li longtems dans case la, li va
    deshonoré, nous pas savé mangé mouton ladans encore. Pilate vini outi ïo, mandé ïo qui sorte 
    accusation ïo faire sous bequié la ? Ïo dire li... Si nous pas té trouvé li faire mal, est cé 
    nous capables prend li mené bas vous, dis vous meme ? Pilate di ïo... Hébin zottes n'a qu'a prend
    li, jugé li comme zottes coutimés, moé pas capable. ïo dire li : nous memes pas savé condamn[é] 
    li mouri.
   </p>
   <p xml:lang="hat">Lors la Pilate tourné entré dans case la, crié Jesi vini outi li ; mandé li... n'a pas vous 
    meme qui dire vous cé grand mouché jouif ? Jesi dire li comme ça... Parole vous {parlé} palé la 
    té dans quier vous li sorti ? Ou bin c'est [d]aute moune qui palé vous ? Pilate dire li... Moé 
    pas [j]ouif. Mais nation ou ïo toé maré, toé mené ba moé. Qui [ç]a toé faire ? Jesi dire li... 
    Moé ? Ayen. Moé pas grand chose dans païs-ci, mais si moé té proche païs a moé ïon pitit quian 
    selement, moé cé tini moune en pile qui té pran pati pour moé ; ïo pas été jamais voir souffrir 
    mette la main la sous moé : mais qui ça vous vlé moé faire ? D'abord païs la outi moé, commandant
    pas ici. ïÏ bin fait profiter moment la pour quiembé moé. Pilate dire li : Comment toé roué 
    donc, ou bin toé commandant ? Jesi dire li : Hé bin oui, quoué ! Avla Pilate sorti dehors, dire 
    ïo tous qui té la : moé pas trouvé ayen pour moé condamné nome la ; zottes cusé li pour ayen :
    mais grand fête Paque pas loin, zottes coutimé largué ïon moune. Dans prison tini Barrabas moune
    voleur comme guiable ; si zottes largué li, li va tourné voleur toujours : zottes connaitre 
    métié a li. Hé bin qui ça zottes simié, li ou bin Jesi ? Ïo tous dire : Largués Barrabas pito.
    Pilate voire ça ; li commencé faire ïo maré li, tayé li, tayé li, moi di vous, jouque tant 
    tout corps a li haché coups de foüet. Jesi té tini quier, vrai. Li pas dire ni hi ni ha, li pas 
    soufflé tant selement. N'a pas tout : ïo faire ïoune torche qui té tini piquants, metté dans tete
    li, pesé lasous, faire li entrer, moé di vous, jouques tant tous piquants la ïo entré dans tête
    Jési. Après ça ïo ramassé ïon vié torchon rouge qui té qu'a dérivé dans rue, metté la sous li ; 
    prend ïon roseau metté dans main li. Cila vini devant li dire li : Bongué roué jouif, Bongué, 
    et pi li craché dans visage li. L'aute vini, metté a jounou, di li agué grand mouché. L'aute 
    vini, ba li bon coup soufflet. Ïo tous vini jouré li, rayé li ; après, ïo mené li dehors montré 
    baye tout moune, et pi ïo dire, avla li. Quand tout moune la voir li, ïo tous commencé lévé la 
    sous li ; dire comme ça pende li. Pilate dire ïo : Mafouinque zottes n'a qu'a pende li si zottes
    vlé : pour moé, moé pas vlé pende moune pour ayen, Bongué li innocent. Ïo tous dire... Dabord
    li dire comme ça : pour faire vanté cé li qui pitit Bongué li mérité mouri. Dabord Pilate tende
    ça, li tourné dans case la, mandé Jesi : outi toé sorti ? Jesi pé bouche li. Pilate tourné palé
    li encore, dire li : Moé palé toé, toé pé, toé pas vlé répondre moé, toé pas savé moé capable 
    faire ïo pende toé, comme moé capable faire ïo largué toé ? Bongué dire li : chia ; to pas 
    capable faire ayen sans permission Bongué : mais n'a pas la peine toé fair[e] vanté, n'a pas toé 
    qui faire tout ça. Pilate té toujours qu'a débattre pour faire ïo largué Jesi : mais mafouinque 
    cé quiable qui té qu'a tourmenté ïo. Ïo dire li : vous faire tant largué nome la, vous pas resté
    jamais camarade César encore.
   </p>
   <p xml:lang="hat">Quand Pilate tendé parole la, li sisé la sous ïon grand chouquet : li palé jouifs, li dire 
    ïo : avla grand mouché zottes, avla maite zottes. Aye ! zottes tini name noire oüi, pour touyé 
    maite zottes ?... Tous jouifs répondent : Chia ! maite nous ça ! non va maite : nous simié passé
    César meme qui maite nous, nous pas connoitre tant maites Pilate voir trop : li largué li dans 
    main a ïo pour ïo pende li. Ïo prend potence, baillé Jesi porté alle jouque la sous ïon morne ïo
    crié Calver. Quand li rendi la, ïo commencé tiré tout hagnion qui té dans corps li : ïo quitté
    li avec ïon pitit morceau tout déchiré, pour cacher quiou a li : ïo faire li couché la sous 
    potence ; la ïo prend cloux, cloué mains, cloué pieds li tous les dés ensemble. Après ça ïo levé
    potence la tout debout, ïo fouillé ïon trou, metté en haut potence la ïon billet outi ïo té 
    écrire Jesi Nazareth grand mouché jouif. Ïo prend dés volers, pende ïon a coté droit l'aute a
    gauche, li meme dans mitan. Sodas la qui té pende li, ïo commencé séparé hardes : li té tini 
    ïoune qui té in pé miyeur passé les autes ;  ïo tous vlé li, ïo joué déz pour voir cila qui té 
    gagné li. N'a pas tout : quiable té qu'a tourmenté ïo. Ïo commencé rayé Bonguié, dire li comme 
    ça : si to faire tan tan, qu'o faire toé pas descendre dans potence la ? Largué corps a toé.
    Bonguié zetté gié a li en bas, li miré mama li avec Jean, li dire ïo : Chere mama, avla pitit a
    vous ; pitit, avla mama vous. Dans temps la li té commencé foible, li dire : aye, soif qu'a 
    touyé moé. Ïon sodas qui té la prend ïoune zéponge, trempé li dans fiel avec vinaigre ; 
    li metté li dans bouche ïoune golette, bas li boire. Dret li té boire pitit quian, li laissé
    tête li tombé : agué... avla li mouri.
   </p>
   <p xml:lang="hat">Zottes tous metté a jounou, baisé terre.
    Tout din coup tems la changé tout partout. Tonnerre roulé, zéclair clairé tout partout comme 
    diffé, la porte l'église cassé, l'autel tombé crasé en miettes, la terre tremblé jouque tant 
    jouif crere tout moune allé mouri jour la. Comme lendimain c'étoit grand fête Paque, tout jouif 
    songé ïo dire : faut pas quitté moune comme ca dans potence jour grand fête, ça pas bon. 
    Ïo allé outi Pilate mandé permission pour cassé jambes ïo et terré ïo. Ïo vini, ïo trouvé Jesi 
    desja mouri tout a fait. Ïo cassé jambes les autes la. Ïo prend sagaye piquié coté Jesi, tout 
    din coup sang avec dio sorti tout en pile. Té tini ïon moune qui té bon enfant Bonguié, qui vini 
    outi Pilate mandé li permission terré Jési : Pilate ba ïo permission. Ïo fouillé ïon trou dans 
    ïone roche, prend Bongué, metté ladans, entouré li avec lougan qui té senti bon trop. Ïo prend 
    lougan, moi dis vous, épi taffia, frotté corps Jesi ; ïo prend toile maré li ladans, tourné 
    prend ïoune gros roche, metté la sous trou la, quitté la. Mais Pilate qui té tendé dire... Jesi 
    té dire zapotes li : moé va mouri, mais avant 3 jours moé va levé : Pilate té crere cé malice li 
    té faire, li crere cé complot li té faire avec zapotes li pour ïo vini voler li la nouit porté 
    allé, pour faire jouif crere cé vrai li levé, li commencé prend gardes, metté ïo veillé Jési. 
    Mais c'étoit ayen ça : sodas qui té qu'a gardé li, ïo té beau faire bonquart, Bonguié prend 
    chimin li dans mitan ïo tous, li allé sans personne savé outi li passé.
   </p>

  </div>
  <div type="chapter" n="2">
   <head>La Passion de Notre Seigneur selon St Jean
    (traduction de G. Hazaël-Massieux)</head>
  
   <p xml:lang="met-fr">En ce temps-là, comme le jour de Pâques était proche, tous les prêtres juifs complotèrent 
   pour attraper Jésus : mais ils étaient bien embarrassés. Ils avaient dit [ils disaient] : 
   Comment ferons-nous ? Si nous le faisons tuer au moment d'une grande fête comme cela, tout le 
   monde va s'en prendre à nous pour prendre parti en sa faveur...
  </p>
   <p xml:lang="met-fr">
   Ce jour-là, Jésus était chez un béké qui avait le pian - on l'appelait Simon ; comme ils 
   mangeaient autour d'une table, une femme vint à entrer : elle tenait à la main un grand coui 
   plein d'un liquide qui sentait bon comme cette eau que les békés d'ordinaire mettent dans de 
   petites bouteilles à l'intérieur de leurs poches. Ce liquide coûtait beaucoup d'argent pour 
   sûr... La femme, dis-je, prit le liquide, le versa sur la tête de Jésus : voilà que tous les 
   apôtres s'en prirent à la femme... venez voir ; ils la grondèrent, disant tous : pourquoi 
   avait-elle gaspillé tant d'argent ? est-ce que ce n'aurait pas été mieux de prendre l'argent, 
   de le partager pour les pauvres ? Jusqu'à ce que Jésus fût obligé de prendre parti pour la femme.
   Il leur dit ... Laissez cette pauvre femme tranquille... Pourquoi la grondez-vous ? Ce qu'elle a
   fait n'est donc pas bien ? Partout où vous en parlerez, vous penserez toujours à moi.
   Tandis qu'ils parlaient ainsi, un compagnon d'entre eux tous décida [dit] de conclure un 
   marché avec les prêtres juifs pour attraper Jésus en les [les apôtres] rossant. Ce jour-là 
   c'était la veille de la grande fête ; tous les apôtres dirent à Jésus... Maître où voulez-vous 
   que nous vous cuisions l'agneau à manger le jour de Pâques ? Il leur dit : Allez en ville, vous 
   entendez ; vous rencontrerez quelqu'un qui porte une calebasse d'eau sur la tête, vous le suivrez
   jusqu'à ce qu'il entre dans une maison, vous m'entendez ; vous lui demanderez... Où est le 
   maître de maison ? Vous lui parlerez comme ceci, vous m'entendez, lui disant... Notre Maître 
   vous fait dire : où est la salle pour qu'il mange l'agneau pascal avec ses apôtres ? Dès qu'il 
   entendra cela, accompagnez le maître de maison pour qu'il vous montre la salle qui est toute 
   prête. Alors vous lui direz : il faudra cuire et tenir l'agneau tout prêt. Ils discutèrent... 
   La discussion finie, agué, ils prirent la route juste comme Jésus le leur avait dit. Quand ils 
   arrivèrent ainsi, ils trouvèrent le béké, ils lui parlèrent, ils commencèrent à rôtir l'agneau ;
   alors que le soleil allait commencer à s'enfoncer dans la mer, Jésus arriva enfin avec ses 
   apôtres. Sitôt arrivé, il leur demanda s'ils n'avaient pas encore mis le couvert ? Tout d'un coup
   tout le monde commença à mettre la main à la pâte. Celui-ci mit des gamelles, celui-là mit des
   plats, l'autre lava des couis, un autre alla affûter des couteaux, un autre porta des coyamboucs
   [jarres] de vin, un autre encore rangea rapidement des bancs autour de la table. Quand tout fut 
   enfin prêt, voilà que tous s'assirent autour du repas. Alors que tous étaient en train de manger
   comme cela, Dieu ouvrant la bouche, se mit à parler... Vous ne savez pas quelque chose ; voilà 
   que nous sommes tous rassemblés, nous nous gavons, notre ventre se remplit, nous plaisantons, 
   nous rions, nous parlons tous ; hé bien, vous ne le savez pas, mais il en est un parmi vous qui 
   doit me trahir... Aïe, Maître ! est-ce pour de bon que vous avez dit cela ? De grâce, Dieu, 
   dites-nous qui a l'âme si noire, nous allons le tuer... leurs visages se fermèrent tous ; ils 
   demandaient à Jésus, est-ce moi, oh, est-ce moi ? Jésus leur dit : vous perdez tous votre temps 
   à parler : inutile de vous fatiguer la bouche pour rien ; celui qui met la main à la gamelle 
   en même temps que moi, c'est lui précisément qui me trahira ; mais malheur à lui ! il aurait
   mieux valu que sa mère ne l'eût jamais enfanté !
  </p>
   <p xml:lang="met-fr">
   Pendant qu'ils mangeaient, Jésus prit du pain, le rompit, le leur partagea en leur disant ... 
   Prenez-le, mangez, c'est mon corps, entendez-vous ? Il prit le coyambouc où il avait mis du vin, 
   le leur partagea, en donnant à chacun un petit peu dans son coui, et leur disant : buvez cela, 
   car c'est mon sang, vous entendez ? Ils en prirent tous,  ils en burent ; quand ils eurent fini, 
   alors, un des apôtres (on l'appelait Judas, qui avait les cheveux roux) mit la main à la gamelle 
   pour prendre du pain en même temps que Jésus. Jésus leur dit... Je vous en ai fait le serment : 
   je ne boirai plus de vin jusqu'à ce que je sois arrivé dans mon pays... Après qu'ils eurent fini
   de parler, tous chantèrent des chansons, ils finirent, ils se mirent tous en route, ils 
   partirent pour une vieille savane depuis longtemps abandonnée. Jésus leur dit... Vous allez tous 
   changer de langage [me renier] cette nuit. Vous savez bien que les bêtes savent parler ; eh 
   bien, les bêtes ont dit que si je vous donne à garder des moutons, tous les moutons se 
   dispersent. Mais bientôt je me relèverai et je marcherai en avant, vous montrant le chemin de 
   la Galilée. Mais Pierre qui n'était pas content... Maître, dit-il, ils vont tous te renier cette 
   nuit-même ?... Comment cela, dit-il ? Ils peuvent bien tous te renier, mais pour moi, je ne te 
   renierai jamais. Chia... [peuh] Moi qui suis là ! renier mon maître !... Oh, je préfère mourir.
   Jésus le regarda, lui disant... Toi même qui te vantes tant, avant que le coq n'ait seulement 
   chanté deux fois, tu diras... chia [peuh]... que tu ne me connais pas. Aïe, maître, comment 
   pouvez-vous croire cela ? Moi j'aime mieux mourir. Tous eurent les mêmes propos aux lèvres. 
   Ils continuaient à marcher encore un peu, ils parvinrent à la savane. Jésus leur dit... restez 
   assis ici, je vais prier : il dit : Pierre, Jacques et Jean, venez avec moi... Tout d'un coup il 
   se mit à souffrir des entrailles, il sentit son coeur faible, il dit... Je suis malade, Jacques 
   je vais mourir. Ils lui dirent... Qu'avez-vous, maître ? Vous voulez vomir ? Vous voulez que nous
   vous fassions chauffer de l'eau à boire ?... Il dit, non ; mais s'il vous plaît, veillez pour 
   moi. Il s'éloigna encore un peu, il rencontra quelqu'un qui avait des ailes avec des plumes, 
   qui ressemblait à un oiseau, qui tenait un coui dans ses mains ; il commença à s'agenouiller en 
   priant : Dieu, dit-il, je vous en prie, Père, je vous en prie, ne me faites pas boire ce qui est
   dans ce coui !...
  </p>
   <p xml:lang="met-fr">
   Il vit que c'en était trop pour lui. Il ne put pas rester, il revint auprès d'eux, il les 
   trouva tous endormis. Il appela Pierre... lui disant, Pierre, Pierre, comment peux-tu dormir ? 
   disant: comment ne peux-tu pas veiller un instant pour moi ? Chia [peuh], vous êtes vraiment 
   paresseux ; ne savez-vous pas que celui qui ne sait pas veiller, le diable le tentera ?... Ils 
   se frottèrent les yeux, y mirent du piment ; malgré tout cela, ils ne furent pas en mesure de 
   repousser le sommeil. Jésus se leva de nouveau, venant les trouver pour la dernière fois, leur 
   disant.. Eh bien, vous avez dormi, votre ventre est plein,  je parie que tout à l'heure on 
   viendra m'arrêter. Il n'avait pas fini de parler, qu'il vit des gens qui venaient : il leur 
   dit... Voilà celui qui me trahit qui vient par ici. Il avait raison, car immédiatement voilà 
   Judas (celui dont je vous ai parlé qui avait mis la main dans la gamelle avec lui) qui arriva 
   avec quantité de soldats qui avaient monté un complot avec lui. Celui-ci portait une sagaie, 
   celui-là une épée, l'autre un bâton, un autre une lanterne, ils portaient des cordes, vous 
   dis-je, comme s'ils voulaient attraper un nègre marron dans son ajoupa. Ils se turent, venant 
   tout doucement, Jésus qui savait ce qu'ils avaient dans le coeur, alla au devant d'eux, leur 
   disant... Qui cherchez-vous ? Ils lui répondirent : nous cherchons Jésus de Nazareth, le 
   Seigneur... Il leur dit, hé bien, inutile d'aller plus loin, me voici, c'est moi ! Dès qu'ils 
   entendirent ces mots, ils tombèrent de tout leur long à terre, vous dis-je, se trouvant mal. 
   Il leur redemanda... Mais dites-moi donc, qui est-ce que vous cherchez ? Ils répondirent, Jésus 
   de Nazareth... Jésus leur dit, je vous ai déjà dit : me voici, c'est moi. Ils commencèrent à le 
   saisir, prenant des cordes pour lui lier les bras, le cou, l'attachant, vous dis-je, comme un 
   nègre marron attrapé sur une falaise. Pierre voyant cela dit... Oh ! son maître serait-il voleur 
   pour qu'on l'attachât ainsi pour rien ?  que vous a-t-il fait ? Lâchez-le, son maître n'est pas 
   un marron, il n'est pas un voleur.
  </p>
   <p xml:lang="met-fr">
   Ma parole, le diable lui monta à la tête, il saisit son coutelas comme ceci, vous dis-je, il
   allongea un grand coup à un valet qui était là à tenir une lanterne, lui coupant l'oreille net. 
   Mais Dieu regarda Pierre, lui disant... tais-toi, laisse-les faire, rengaine ton coutelas au 
   côté, les écritures ont dit qu'il faut que cela se produise. On l'emmena chez Caïphe, c'est lui 
   qui était le supérieur [grand-prêtre] cette année-là, c'est lui-même qui avait dit : il faut 
   qu'un homme meure pour tous les autres. Tous les apôtres suivaient de très loin, Pierre qui 
   s'était déplacé à l'extérieur, parla à la servante qui gardait la porte, et lui dit... S'il vous 
   plaît, Madame, laissez-moi d'entrer. Cette femme lui dit... Je veux bien, mais n'êtes-vous pas 
   un des compagnons de l'homme qu'on a arrêté tout à l'heure ? Pierre lui dit... Chia [peuh] ; 
   moi, non.
  </p>
   <p xml:lang="met-fr">
   Il faisait froid. Valets et soldats virent que c'en était beaucoup trop pour eux. Ils 
   allumèrent un grand feu devant la porte, et l'entourant s'y chauffèrent. Pierre qui vit cela, 
   approcha pour venir se chauffer avec eux. Pendant ce temps, le Père Supérieur [grand-prêtre] 
   demandait à Jésus quel métier il faisait d'ordinaire. Jésus lui dit... inutile de me le demander,
   interrogez-les, demandez-leur, à eux tous ce que j'ai dit, je n'ai pas caché mes propos, j'ai 
   parlé au milieu de l'église, j'ai parlé là où tout le monde était assemblé, au milieu d'eux 
   tous ; demandez-leur, vous saurez. Voilà qu'un sergent qui avait le diable dans la tête, s'en 
   prit à Jésus, vous dis-je, lui demandant... pourquoi il répondait au Père Supérieur de cette 
   façon ? Il saisit une liane, battit Jésus, je vous dis, jusqu'à ce que la liane se cassât ; 
   voyant cela, il le gifla ; Jésus lui dit... J'ai donc mal parlé ? Si j'ai mal parlé, tous ici 
   l'ont entendu ; si j'ai dit des choses justes, pourquoi en revanche viens-tu me battre ? Ma foi, 
   c'est que tu as la main leste, oui. Comme Pierre se chauffait au feu, un soldat lui demanda : 
   Tu n'es pas complice de cet homme ? Pierre lui dit... Moi, non, Chia [peuh], vous me prenez pour
   bien sot, de suivre ce béké !... Voilà qu'un parent de Malchus (celui dont Pierre avait coupé 
   l'oreille) lui dit : Mais je t'ai vu dans la savane abandonnée avec lui ? Pierre lui dit : ma 
   parole, vous plaisantez... Moi ! non. A ce moment là un coq chanta, Pierre l'entendit, il pensa 
   à ce que Jésus lui avait dit dans la savane : venez le voir pleurer et pleurer tant, et il 
   partit.
  </p>
   <p xml:lang="met-fr">
   Voilà qu'on fit sortir Jésus. On le conduisit à cette maison où l'on mange d'ordinaire 
   l'agneau pascal : on le fit entrer dans cette maison. On lui dit, si nous le faisons rester 
   longtemps dans cette maison, il la déshonorera, nous n'y pourrons plus manger l'agneau. Pilate 
   vint auprès d'eux, leur demandant quelle sorte d'accusation ils portaient contre le béké ? Ils 
   lui dirent... Si nous n'avions pas trouvé qu'il avait mal agi, sommes-nous gens à vous l'amener, 
   dites vous-même ? Pilate leur dit... Hé bien, vous n'avez qu'à le prendre pour le juger suivant 
   vos coutumes, moi je ne puis pas. Ils lui dirent : Nous ne pouvons pas nous-mêmes le condamner 
   à mort.
  </p>
   <p xml:lang="met-fr">
   A ce moment, Pilate rentra dans la maison, fit appeler Jésus auprès de lui, lui demanda... 
   N'as-tu pas dit toi-même que tu étais le Roi des Juifs ? Jésus lui dit... Les mots que tu viens 
   de dire, était-ce de ton coeur qu'ils venaient ? ou bien est-ce d'autres qui te les ont dits ?
   Pilate lui dit : je ne suis pas juif, moi. Mais ton peuple, ils t'ont ligoté et conduit à moi. 
   Qu'as-tu fait ? Jésus lui dit... Moi ? Rien. Je ne suis pas grand chose dans ce pays-ci, mais 
   si j'étais ne serait-ce qu'un petit peu plus près de mon pays, j'aurais eu quantité de gens qui 
   auraient pris parti pour moi, ils n'auraient jamais souffert qu'on portât la main sur moi : mais
   que veux-tu que je fasse ? D'abord, le pays où je commande n'est pas ici. Ils ont bien fait de 
   profiter de ce moment pour m'arrêter. Pilate lui dit : comment tu es donc roi ou tu es 
   commandant ? Jésus lui dit : Hé bien oui, quoi ! Voilà que Pilate sortit, disant à tous ceux 
   qui étaient là : je n'ai rien trouvé pour condamner cet homme. Vous l'accusez pour rien ; mais 
   la grande fête de Pâques n'est pas loin, vous avez l'habitude de relâcher quelqu'un. En prison, 
   il y a Barrabas, un individu voleur comme le diable ; si vous le relâchez, il redeviendra 
   toujours voleur ; vous connaissez sa pratique. Hé bien, que préférez-vous, lui ou Jésus ? 
   Ils dirent tous : relâchez Barrabas plutôt.
  </p>
   <p xml:lang="met-fr">
   Voyant cela, Pilate commença à le faire attacher en le battant, le battant, vous dis-je, 
   jusqu'à ce que tout son corps fût haché de coups de fouet. Jésus avait du courage, en vérité. 
   Il ne dit ni hi ni ha, il ne souffla même pas. Ce n'est pas tout : on fit une torque pleine 
   d'épines, on la mit sur sa tête, en appuyant dessus, la faisant entrer, vous dis-je, jusqu'à ce 
   que tous les piquants soient entrés dans la tête de Jésus. Ensuite on ramassa un vieux chiffon 
   rouge qui traînait dans la rue, on le lui mit dessus ; on prit un roseau qu'on lui mit dans 
   la main. L'un vint devant lui, lui disant : Dieu, Roi des Juifs, Dieu et puis lui cracha au 
   visage. Un autre vint s'agenouiller, lui disant : agué, Seigneur. Un autre vint lui donner de
   grands soufflets. Tous vinrent l'injurier, le railler ; puis, on le conduisit dehors pour le 
   montrer à tout le monde, et l'on dit Le voici. Quand tout le monde l'eut vu, ils commencèrent 
   à l'attaquer, disant : pendez-le. Pilate leur dit : Ma parole, vous n'avez qu'à le pendre, si 
   vous voulez : pour moi, je ne veux pas pendre quelqu'un sans raison, Dieu il est innocent. Ils 
   dirent tous... D'abord il a déclaré pour se vanter que c'est lui qui est le fils de Dieu, il 
   a mérité de mourir. Quand Pilate entendit cela, il rentra dans la maison et demanda à Jésus : 
   D'où es-tu venu ? Jésus se tut. Pilate lui parla de nouveau, disant : Je t'ai parlé, tu t'es 
   tu, tu n'as pas voulu me répondre, tu ne sais donc pas que je puis leur ordonner de te pendre 
   comme je pus ordonner qu'ils te relâchent ? Dieu lui dit : Chia [peuh], tu ne peux rien faire 
   sans la permission de Dieu ; mais inutile de te vanter, ce n'est pas toi qui as fait tout cela. 
   Pilate s'efforçait toujours de leur faire relâcher Jésus : mais, ma parole, c'est le Diable
   qui les tourmentait. Ils lui dirent : Si vous relâchez cet homme, vous ne serez plus jamais 
   l'ami de César.
  </p>
   <p xml:lang="met-fr">
   Quand Pilate entendit ces mots, il s'assit sur une grosse souche : il s'adressa aux Juifs, 
   leur disant : voilà votre Seigneur, voilà votre maître. Aïe ! Faut-il que vous ayez l'âme noire
   pour tuer votre maître ?... Tous les Juifs répondirent : Chia [peuh] ça, notre maître ! Il n'y 
   aura pas de maître : nous préférons que ce soit César lui même qui soit notre maître, nous ne 
   reconnaissons pas les maîtres que Pilate voit en plus. Il le remit entre leurs mains pour qu'ils 
   le pendent. Ils prirent une potence, la faisant porter par Jésus jusqu'à un morne qu'ils 
   appelaient Calvaire. Quand il y fut arrivé, ils commencèrent à lui arracher tous les haillons 
   qu'il avait sur lui : on le laissa avec un petit lambeau tout déchiré pour cacher son derrière 
   : on le fit allonger sur la potence ; avec des clous, on lui cloua les mains, puis les deux
   pieds ensemble. Ensuite, on dressa la potence toute droite, on creusa un trou, on mit au haut 
   de la potence un écriteau où l'on avait inscrit Jésus de Nazareth, Roi des Juifs. On prit deux 
   voleurs, on en pendit un à droite, l'autre à gauche, lui-même au milieu. Les soldats qui 
   l'avaient pendu, commencèrent à se partager ses vêtements : il en avait un qui était un peu 
   mieux que le reste ; tous le voulurent, ils jouèrent aux dés [ils tirèrent au sort] pour voir 
   qui l'aurait. Ce n'est pas tout ; le diable les tourmentait. Ils commencèrent à railler Dieu, 
   lui disant : si tu fais de la magie, pourquoi n'es-tu pas descendu de cette potence ? 
   Délivre-toi toi-même. Dieu jeta un regard en bas, il vit sa mère et Jean, il leur dit : Chère 
   mère, voici ton fils ; fils, voilà ta mère. A ce moment-là, il avait commencé à s'affaiblir, il 
   dit : Aïe, je meurs de soif. Un soldat qui se trouvait là, prit une éponge, la trempa dans du 
   fiel et du vinaigre, il la mit au bout d'une gaulette [perche] et lui donna à boire. Sitôt 
   qu'il eut bu un peu, il laissa tomber la tête : agué... Voilà qu'il mourut.
   Tous à genoux, baisez le sol.
  </p>
   <p xml:lang="met-fr">
   Tout d'un coup, le temps changea partout, le tonnerre gronda, les éclairs brillèrent partout 
   comme du feu, la porte de l'église se brisa, l'autel tomba réduit en miettes, la terre trembla 
   tant que les juifs crurent que tout le monde allait mourir ce jour-là. Comme le lendemain 
   c'était la grande fête de Pâques, tous les juifs réfléchirent et dirent : il ne faut pas 
   laisser comme ça des gens sur une potence un jour de grande fête, ce n'est pas bon. Ils allèrent
   près de Pilate lui demander la permission de leur casser les jambes et de les enterrer. Ils 
   vinrent et trouvèrent Jésus déjà tout à fait mort. Ils cassèrent les jambes des autres, ils 
   prirent une sagaie et piquèrent le côté de Jésus. Tout d'un coup il en sortit quantité de sang 
   et d'eau. Il y avait quelqu'un qui était un bon enfant de Dieu, qui vint auprès de Pilate lui 
   demander la permission d'enterrer Jésus : Pilate le leur permit. Ils creusèrent un trou dans un 
   rocher, prirent Dieu, l'y mirent en l'enduisant d'un onguent qui sentait très bon. Ils prirent 
   un onguent, vous dis-je, avec du tafia et frottèrent le corps de Jésus ; ils prirent une pièce 
   de tissu et l'y enveloppèrent, retournèrent prendre une grosse roche, la mirent sur le trou, 
   l'y laissèrent.
  </p>
   <p xml:lang="met-fr">
   Mais Pilate qui avait entendu dire... que Jésus avait dit à ses apôtres : Je mourrai, mais
   avant trois jours je me relèverai : Pilate crut qu'il allait faire un mauvais tour, il crut 
   qu'il avait fait un complot avec ses apôtres pour qu'ils vinssent l'enlever de nuit et faire 
   croire aux juifs qu'il était vraiment ressuscité ; il prit des gardes et les mit à veiller 
   Jésus. Mais ce n'était rien que tout cela : les soldats qui le gardaient, avaient beau assurer 
   des quarts, Dieu passa au milieu d'eux tous et s'en alla sans que nul ne sût où il était passé.
  </p>
  </div>
  </body>
</text>




</TEI>
