<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text>
  <lg n="1">
    <l>Puisque mon gaich et tout mon pontement</l>
    <l>Laty rompre voy bin que ma col cas</l>
    <l>Moy l'aury fait ung belle testament</l>
    <l>Tantost moy mesm Dieu plaist que moy trespas</l>
    <l>Vin sa, couri, pry vous petit compas</l>
    <l>Ma l’ordonnas car l’esty grand malad</l>
    <l>Preny papier, crivy cela moy pas</l>
    <l>Ma cueur ja pens mory tant l’esty fad.</l>
  </lg>
  <lg n="2">
    <l>Item premier a Diou et Nostre Dam</l>
    <l>Sainct Michel l'Anch et Sainct Trignen de Cos</l>
    <l>Moy recommand tout entier mon povre am</l>
    <l>Et seroit y encor vingt foys plus gros</l>
    <l>Quand mort prent moy, faity ung bon grand fos</l>
    <l>El chimetier resabz de la glis</l>
    <l>Et la me couch tout du long de ma dos,</l>
    <l>Bin a mon ais comme sera de guis.</l>
  </lg>
  <lg n="3">
    <l>Mon secuteur vostre vous me bon prest</l>
    <l>Chanty de mes tout la jour hardement,</l>
    <l>Quand quelque chos de bon couraich me pres</l>
    <l>Moy tout vous rend la jour dil jugement.</l>
    <l>Mon grand courrach, sallad et billement,</l>
    <l>Pour vostra corps garde bin de larrons</l>
    <l>Quarante ens plus vault ung foys vraiement</l>
    <l>Moy donne vous avecque mon perons.</l>
  </lg>
  <lg n="4">
    <l>Mon brigandin, gratebras et sallad,</l>
    <l>Dag, javrelin, albard et gorgery,</l>
    <l>Donne a ma paich sert moy sain et malad</l>
    <l>Bin congny ly que laty grand marry</l>
    <l>Quand ma courtault de son morb la gary</l>
    <l>Moy monte luy comme ung petit Sainct Georch,</l>
    <l>Mais il a ty ung grand curagery</l>
    <l>Menge farsin par tout jusquez son gorch.</l>
  </lg>
  <lg n="5">
    <l>Moy les aussi une bell heritaich</l>
    <l>A mon parens, barbis, beuf, vach et veaulx</l>
    <l>Fait comme il veult entre luy ung partaich</l>
    <l>Tout pellemel preny pore et bouveaux</l>
    <l>L'erbe de prez pour menge la chevaulx,</l>
    <l>Gransch, massons, couvri tous de festus,</l>
    <l>Tappissery, vais d'argent et joiaulx,</l>
    <l>Moy donne tout, laty bin revestus.</l>
  </lg>
  <lg n="6">
    <l>Item j'ordon j'auri six torch de chir,</l>
    <l>Deux gros chandel acusson de mon arm,</l>
    <l>C'est par amour le bon roy nostre sir</l>
    <l>Que j amery grandement par mon arm</l>
    <l>Ung cu de gueul tout seme de gros larm</l>
    <l>Et une cueur navre de fleich ou dard</l>
    <l>Pour monstrere que j'aty bon gen d'arm</l>
    <l>Dessus mon fos planty une tandard.</l>
  </lg>
  <lg n="7">
    <l>Moy ne veult moy sonnery me tempest</l>
    <l>La choch il est in bones ung trop grant tail</l>
    <l>Mais je jorry sonner yn grand trompet</l>
    <l>L'est ad vis moy que j'entry en batail.</l>
    <l>Ma compaignon qui n'aury plus chinquail</l>
    <l>Qui l’et cassé de tout saich moy veul</l>
    <l>Ploury bin fort ou de tot ou de tail</l>
    <l>Ma paich et luy faity trestous la deul.</l>
  </lg>
  <lg n="8">
    <l>Tout bon Cossoys je cuid se trouvery</l>
    <l>Myner ma corps avec son sepultur ;</l>
    <l>Bel ocqueton carchy d'orfavery</l>
    <l>Vien deux et deux com Paty bon droictur ;</l>
    <l>Qui aury fam ni soif pren son pastur</l>
    <l>Maiz que pour moy dit ung beau profundis :</l>
    <l>Se my parly a Diou par avantur</l>
    <l>Moy pry qui vien trestout en paradis.</l>
  </lg>
  <lg n="9">
    <l>Couury dity une belle raison</l>
    <l>Tout continent que moy vient à lesglis</l>
    <l>Mess et vagil, psaultier et crie l’oyson</l>
    <l>Chanty bien ault dung bon voix sans faintis</l>
    <l>Le chantre a dit de music gros assis</l>
    <l>Ung mess à not tantost sy ly plaira</l>
    <l>Moy donne à eulx ung bouteil fort exquis</l>
    <l>Tout plain pocras pour chante labara.</l>
  </lg>
  <lg n="10">
    <l>Item moy veult qu'on fait ung beau donné</l>
    <l>Vin plain de pot a cule de potaich</l>
    <l>A court ouvert mason bin bandonneé</l>
    <l>Veult bin chacun tout vivre davantaich.</l>
    <l>Mon rob, pourpoint, chaus, ouseaulx</l>
    <l>Mon troussemen, arc, pantoufl, brodaquins,</l>
    <l>Tot la livre par la main de ma paich</l>
    <l>A l'ôpital pour vestir la coquins.</l>
  </lg>
  <lg n="11">
    <l>Ainsi moy pas mon testamen sans mocq,</l>
    <l>Et ne vouly qu'il a point de rabat;</l>
    <l>Tout testement d’ aultreffoys je révocq,</l>
    <l>Tendez-vous bin, que person n'a debat.</l>
    <l>Cryvry, brouyly, tout signy de mon pat</l>
    <l>Presens ma paich qui ne ‘est pas bin ais</l>
    <l>Quinz en fevrier quand y couri pour dat</l>
    <l>Mil quatre cens quatre vingt xvj* et traiz.</l>
  </lg>
  <lg n="12">
    <l>Mon terrement laty bin ordonné</l>
    <l>N'atendre plus vivre el mon, jour ny heur</l>
    <l>Puysque fortun tient moy pour bandonné</l>
    <l>Va Jehan de Cos, c'est bin fort que toy meur</l>
    <l>Ne parly plus, ne faity plus d' honneur</l>
    <l> Vous est cassé et de gaich et de dam</l>
    <l>Ja prens vault mieulx pour pontement meilleur</l>
    <l>Te rens à Diou da bin, da corps et d’am</l>
  </lg>
  <lg n="13">
    <l>Adieu le prins gorrieux et mon mignon,</l>
    <l>Adieu mon dam, adiou mon marmouzel,</l>
    <l>Adieu l’archiez, capetain, compaignon,</l>
    <l>Adieu le paich, adieu fil et pucel,</l>
    <l>Adieu bon gens, adieu celuy et cel</l>
    <l>Qui nourrit moy quand laty en la guerr,</l>
    <l> Adiou trestout le bon vii et castel,</l>
    <l>Adieau fourrieux, mon logeon est en terr.</l>
  </lg>
  <lg n="14">
    <l>Adiou par tout nobe royaulm de Frans</l>
    <l>Adiou comman le povre pals de Cos</l>
    <l>Moy vient tantost prendre ma corps par trans</l>
    <l>Et si n'aury horion, plaie ne bos,</l>
    <l>Et non pourtant ne fault porter l’endos</l>
    <l>Dont moy pry vous que une belle paraf</l>
    <l>Tout vis vif l’autre costé mon fos</l>
    <l>Contry ung mur crivoy moy cest pitaph :</l>
  </lg>
  <lg n="15">
    <head>L’Epitaph</head>
    <l>Le fleich de mort qui tout horn desnatur,</l>
    <l>Dont sa vivant une foys fait hommaich</l>
    <l>Et fault qu'il rend tribut à dam natur</l>
    <l>En despouillant tout sa dun et plumaich,</l>
    <l>Couchy davant tout plat, dont c'est damaich,</l>
    <l>Ung gentil horn Cossoys soubz ceste lam</l>
    <l>Dont ung chandel encontre quelque ymaich :</l>
    <l>Pry Dieu trestous pren mercy de son am.</l>
  </lg>
  <lg n="16">
    <l>Belle, plaisant, mignonne pourtraictur</l>
    <l>Ault il estoit, gorriere de corsaich</l>
    <l>Vous dit que e'est droit ymaich en painctur</l>
    <l>Cest grand ydeur comme fut il bin saich</l>
    <l>Pour garderi tousjours quelque passaich</l>
    <l>Fort ardement ou ne laity pas am</l>
    <l>Sur tot Cossoys ly saury bin Pusaich.</l>
    <l>Pry Dieu trestout pren mercy de son am.</l>
  </lg>
  <lg n="17">
    <l>Oncq son vivant fit tort à creatur</l>
    <l>Dessoubz la champs pour vivre davantaich</l>
    <l>Tant seulement s'il trouvry davantur</l>
    <l>Poul ou chappon que Paury pris son paich</l>
    <l>Gard corps la rayson temps non pas grand aaich</l>
    <l>Laty devot a Dieu le Nostre Dam</l>
    <l>Sept piedz de terr Pa choisy pour partaich</l>
    <l>Pry Dieu trestout pren mercy de son am.</l>
  </lg>
  <lg n="18">
    <l>Prins, Jehan de Cos demory pour hostaich</l>
    <l>Vaquez la vers que tout son corps entam</l>
    <l>A fin qu'il ait à sa propre heritaich</l>
    <l>Pry Dieu trestout pren mercy de son am.</l>
  </lg>
</text>
