<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text>
  <lg>
    <l>La mort qui d'vn point de repit</l>
    <l>Est venu prendre soudainemen</l>
    <l>Vn cossois qui va pur depit.</l>
    <l>Mouri dans son lit hardemen</l>
    <l>Cest grand piti que vous oyra</l>
    <l>Com il fera son testamen,</l>
    <l>Et voy bien que vous en rira</l>
    <l>Moque vou de la gehenhen</l>
    <l>Escriui premieremen</l>
    <l>Parquoy le Roy rompi pointemen</l>
    <l>Moury ie ven bien voy le consequas</l>
  </lg>
  <lg>
    <l>Tou foy premir faire vn bel testamen</l>
    <l>Tento moy mesm  auan mon trepa</l>
    <l>Ally vaten pineti haut  ba</l>
    <l>Vien sa curi ie prie que mon am</l>
    <l>Me l’ordonni car i esti gran malad</l>
    <l>Comme il me sembl  monstoma ce fad</l>
  </lg>
  <lg>
    <l>Iten premy adi  nostre Dam</l>
    <l>Saint Michel lang  S. Trignande coss</l>
    <l>Ie ly donny tout entier mon pauure am</l>
    <l>Si la futi encor vne foy pru gro</l>
    <l>Quand mor fu moy fité lon vn grand fos</l>
    <l>Au Cimetir rasibu de l’Eglise</l>
    <l>Mette me ly tout du lon de ma do</l>
    <l>Bien à mon aise ainsi qu’il est la gise</l>
  </lg>
  <lg>
    <l>Ma seruiteur est pour vou vn gran per</l>
    <l>Cham de mon arm crian vou hardemen</l>
    <l>Si quelque chos de bon courag me pret</l>
    <l>Moy rendi tout au iour de Iuiemen</l>
    <l>Mon gran curas cheual  billement</l>
    <l>Pour vostre corps guardi bien de laron</l>
    <l>Quatre cen cu y vali bien vramen</l>
    <l>Moy donne a vou aue mes deu espron</l>
  </lg>
  <lg>
    <l>Mon brigaudi sarabra  salad</l>
    <l>Dag Iddelin halebard gorgeri</l>
    <l>Donne à ma page qui ma serui mala</l>
    <l>Bien counoy li que futi bien mary</l>
    <l>Ma guiledin qui neti pa gueri</l>
    <l>Moy donne à ly monte comme vn S. Georg</l>
    <l>Ma serati vn gran dommag à ly</l>
    <l>Farcin mangi se poil iusqu'à son gorge</l>
  </lg>
  <lg>
    <l>Iten iordon i’auray de la torche desir</l>
    <l>Douse chandelle a cusson de mon Arm</l>
    <l>C'est pour l'amour du grand Roy nostre si</l>
    <l>Que i'ameray grandemen sur mon am</l>
    <l>Vn escusson de geul tout semé de grand larm</l>
    <l>Et pour montri que futi moy gendarm</l>
    <l>Dessus mon fos planty vou vn tendar</l>
    <l>Moy veu encor à vou fair vn bea_ don</l>
  </lg>
  <lg>
    <l>D'vn pot de vin  deu cuel do potag</l>
    <l>A cour ouuer mon maison habandon</l>
    <l>Pui emporty mon chauss  mon bagag</l>
    <l>Iten iordon moy rien donne a cognin</l>
    <l>Moy laiss encor ou cham un heritag</l>
    <l>A mon parant qui fu vieu  nouueaux</l>
    <l>Firent entre eux comme vieux tu partag</l>
  </lg>
  <lg>
    <l>La gard coissi croy se trouueri</l>
    <l>A la meni mon corps en sepuliur.</l>
    <l>Sa baqueton couuer d'or faueri</l>
    <l>Tou deu a deu com  bien la droitus</l>
    <l>Et pui apré qu'il auront pri patur:</l>
    <l>Ie ne sçay ou dy le deprofondi</l>
    <l>Et moy quan sui preé Dieu paraavnantur!</l>
    <l>Priray que ton alli en Paradi</l>
  </lg>
  <lg>
    <l>Et curi diti bel oraison</l>
    <l>Incontinent que moy vien à l'Eglise</l>
    <l>Y espere  vigil il le grand querelison</l>
    <l>Ma chanti haut ne me si point feintise</l>
    <l>Chantre de Roy firent music aussi</l>
    <l>Tanto ie croy ainsi qui leur plaira</l>
    <l>Et moy iordon qui le toin tou, assi</l>
    <l>Sur beau careau si non a libera</l>
  </lg>
  <lg>
    <l>Ma testamen fati bien ie l’ordon</l>
    <l>Moy ne veu plu viur an monde iur ne beur</l>
    <l>Puus que fortun ainsi tu m’abandon</l>
    <l>Ha ieu de coss cest bien for parti mur</l>
    <l>Ne parli plumy: fi plu de demeur</l>
    <l>Tu las perdu _ou pointiment est dam</l>
    <l>Ie croy ma foy qu’il eſt meilleur</l>
    <l>De rend à Dy mon esprit de corp  d’am</l>
  </lg>
  <lg>
    <l>Ady le Prince, Gouuerneur, compagnons</l>
    <l>Ady mon dam, ady mon marmouset,</l>
    <l>Ady Archers qui la piq empougués,</l>
    <l>Ady hauber, ady celi  cel,</l>
    <l>Qui nouri moy quan futi à la guerre,</l>
    <l>Ady à moy assi deſſu mon sel,</l>
    <l>Ady fouri mon logi  parierre,</l>
  </lg>
  <lg>
    <l>Ady par tout le Royaume de France</l>
    <l>Premierement ady le pay de Coss</l>
    <l>Mon parant Roy fu mary à outranss</l>
    <l>Quand ly serra que do, mi en vn fos</l>
    <l>San play, blessurr, cater, goutte ne bos</l>
    <l>Mariret ly si sauoit mon vaillance,</l>
    <l>Vous en pri don faire de su mes os,</l>
    <l>Vn bel Pitaphe sans faire defaillance.</l>
  </lg>
</text>
